Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第31章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ オープンソースのビジネスストーリー

連載のタイトルは変わりましたが、このコラムは続きます。

世の中にはなぜ成立しているのか素人にはよくわからないが、とにかく成り立っているというようなものがいくつも存在します。私にとってそのようなものの代表格は株式市場です。いや、資金調達のシステムとしての原始的な株式については理解できるのですが、それだけでは現在の株式市場は理解できません。現在の株式市場はもっと複雑な要素が絡み合って成立しているので、日常生活のお金の動きからの連想だけでは全体像をつかめないからです。

同じようなことがオープンソースにもいえるのかもしれません。特にソフトウェアでビジネスを行ってきた人々にとっては、飯の種であるソースコードを無償で完全に公開するなど考えられないことに思えるでしょう。

しかし、現実にオープンソースソフトウェアが大量に存在し、中には機能的にもソースコード非公開で自由なライセンスに基づかない商用ソフトウェアに匹敵するものも数多くあります。この現実はいったいどうしたことでしょう。

その秘密はソフトウェアの特殊性にあります。

まずオープンソースを可能にしたソフトウェアの第1の性質は、ソフトウェアの開発費用が他の工業製品に比べると非常に安いことです。もちろんソフトウェアの中には非常に複雑で高価なものもあります。しかし、たとえば自動車を組み立てるための生産ラインのコストを考えると、開発用コンピュータとプログラマーの人件費など安いものです。また、プログラミングの習得が難しいと言っても、他の分野の職人に比べるとまだ容易に身につけられる技術と言ってよいでしょう。よってソフトウェア開発のコストは比較的回収しやすいということになります。

第2の性質は昔ながらの工業製品と違って、ソフトウェアは情報にすぎないという点です。そして情報は簡単に複製でき、しかも複製によって劣化しません。パッケージとしてCD-ROMをきれいな箱に入れて店舗販売するならともかく、インターネットで配布してしまえば、新たに配布する場合のコストはゼロです。「ユーザーが一人増えたから売り上げがいくら」というパッケージモデルで考えるから損をするような気になりますが、実際にはユーザーが一人だろうが、千人だろうがコストは同じです。

第3の性質はソフトウェア業界の産業構造です。一説によるとソフトウェア産業の内訳はパッケージが1割、自社向けが3割、受注ソフトが6割なのだそうです。つまり、極端な言い方をすればソフトウェア産業の9割は顧客の個別のニーズを満たすカスタムメイドのソフトウェアを開発しているのです。であれば、そのカスタムメイドのソフトウェアの一部を汎用コンポーネントとして公開することによるリスクはそれほど高くありません。

第4の性質はソフトウェアは共同開発が可能な点です。ソフトウェアはモジュール分割や分業によるチーム開発が可能ですし、規模の大きなソフトウェアでは必然でさえあります。CVSのようなツールを利用すれば共同開発はますます容易になります。

これらの性質を前提条件とすると、以下のようなストーリーを導くことができるのではないでしょうか。

ソフトウェア産業の大部分のプレイヤーは、顧客のためのカスタムソフトウェアを安価に、しかも信頼性高く実現したいと考えています。しかし、ソフトウェアに対する要求は次第に高度化しており、その結果ソフトウェアはどんどん複雑になってきています。このようなソフトウェアを開発するには大きなコストがかかります。よっぽど規模の大きな企業でなければ、そのようなソフトウェアを自社だけで開発するのは不可能です。そこで既存のソフトウェアコンポーネントを利用せざるをえません。

ソフトウェアコンポーネントを入手する方法は2通り考えられます。開発費を捻出できるような大企業にコンポーネントの開発を任せ、その企業からコンポーネントを購入することにより開発コストの一部を金銭で負担する（従来モデル）か、コンポーネントを共同開発し、無償で自由に利用してもらうことにより、開発にかかる人件費を広く薄く分担する（オープンソースモデル）か、です。

オープンソースモデルはコンポーネント利用者（受益者）全員が開発コストを負担するわけではないため、一見不平等に思えるかもしれませんが、上記の第2の性質によって、配布側から見るとユーザーが増えてもコストは変化しないことを思い出してください。であれば、開発に参加してくれる人を招くため、自由にソフトウェアを利用してもらったほうが結局は得ということになります。

まとめると、オープンソースモデルの場合、単なる利用者は優れたソフトウェアが無償で、かつソースコード付きで利用できてお得。開発参加者は、利用者としての利点だけでなく、開発に自分の意見をフィードバックさせる機会が得られてお得。メインの開発者は自分の開発したコンポーネントのテスト、デバッグ、機能拡張などに外部の開発者の力を借りられてお得。しかも、優れたオープンソース開発者には、名誉、ブランド、技術力の喧伝なども得られる。自分の技術をデファクトスタンダードにするチャンスも生まれる、と全員にお得なチャンスが与えられるのです。

このようにしてオープンソースが最終的に利益をもたらし得るストーリーを構築できます。

もちろん、オープンソースだから成功するなんて単純な話ではありません。成功するオープンソースもあれば、失敗するものもあります。また、成功するまでに予想以上に時間がかかるものもあります。しかし、どんなビジネスにもそのようなリスクは付き物ではないでしょうか。

今回はビジネス上の損得だけからもオープンソースは意味があることを示してみました。しかし、そもそもオープンソース運動とその原点となったフリーソフトウェア運動は、ソフトウェアの自由を保証するためであったことも忘れてはいけません。みんなの手にソフトウェアの自由を。そして、みんなが得をするような道を。

謝辞

今回のコラムはessaさんの「圏外から一言」、およびsheepmanさんの「羊堂本舗」を参考にさせていただきました。どうもありがとうございます。

圏外から一言
http://amrita.s14.xrea.com/d/

羊堂本舗
http://sheepman.parfait.ne.jp/

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第32章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ オープンソースと特許

発明を行うためにはそれなりの苦労が必要です。その苦労した発明が簡単に真似されてしまっては発明しようという意欲がなくなってしまうでしょう。生活も維持できないかもしれません。

ですから、その苦労に報いて発明を奨励し、人類の進歩発展に貢献するために、発明を保護する制度が生まれました。これが特許です。特許の歴史は古く、特許制度の原形は紀元前600年頃の古代ギリシャにさかのぼるのだそうです。この頃のシバリスという都市では、特別な料理を創作した料理人にはその料理の1年間の独占が認められていたのだそうです。また、イギリスには17世紀にはすでに現在の形に近い特許制度があったということです。

人類の進歩発展に貢献しようという特許の理念はすばらしいものです。特許は情報の公開の見返りに、発明者に一定期間の独占権を与えることでインセンティブを与えようというものです。

しかし、特許は発明者（出願者）に出願から20年もの間独占的な権利を与えます。独占的な権利とは、その発明の実施に当たり対価を取ることも、実施を禁止することも自由という権利です。それが問題に感じられるときもあるのです。特にソフトウェアが対象になるときには。

日本では長らく発明全体の一部にソフトウェアが用いられている場合を除いて、ソフトウェアは特許の対象にはなっていませんでした。ソフトウェアは「モノ」ではなく、日本の特許法の前提である「自然法則を利用した発明」と見なされなかったからです。

しかし、最近の法改正により実体でないソフトウェアそのものに特許を認めるように制度が変更されました。ソフトウェアビジネスにとって特許という強大な権利はありがたいもので、知的所有権の強化の当然の結果といえるかもしれません。

文化の衝突

オープンソースも情報を公開することによって、人類の進歩発展に寄与しようという試みです。情報を公開しようという点では特許に似た側面もあります。

ところが先ほども述べたように特許には20年にも及ぶ強大な独占が伴いますから、オープンソースにとって都合が悪い点がいくつかあります。

20年という期間はソフトウェアの寿命や産業の発展のスピードを考えると（最初のコンピュータが動いてから60年しか経っていないことを思い出してください）、ほとんど永遠と呼んでもよいくらい長い

割と当たり前のアイデアが特許として認められてしまう（ハイパーリンクとかプラグインとか）

偶然同じアイデアを考えついたのでも、出願された人が特許権を持ち、実施を禁止する権利がある

自分の開発しているソフトウェアが他人の特許を侵害していないかどうか調査するのは（特許庁がデータベースを公開してるとはいえ）容易ではない

特許の出願も維持も調査もそれなりのお金がかかる。基本的に無償で経済的基盤が……脆弱 なことが多いオープンソースプロジェクトは特許を使って対抗することが困難

ソースコードはインターネットを通じて世界中に流通されるため、知らずに他国での特許侵害を引き起こしてしまう可能性を否定できない

これらの点がただちに問題になるわけではありません。ただ、使い方によってはオープンソースにとって非常に都合が悪い事態が発生する可能性があります。知的所有権がますます強化される傾向がある昨今、このままでは悪意のないオープンソース開発者が特許紛争に巻き込まれ、裁判の被告になってしまう事態もありえないこととは言い切れません。オープンソース開発者の一人として私も漠然とした不安を感じずにはいられません。

対抗処置

それでは私たちはいったいどうしたらよいのでしょうか。

私自身もまだまだ不勉強です。最近になってやっと工業所有権の教科書を少し読んでみたりした程度です。ですから、はっきりとした結論を得ているわけではないのですが、現時点でも以下のような対策が考えられると思います。

1つは自分たちのアイデアをどんどん公開して公知（誰もが知っている状態）にすることことです。公知のアイデアには特許が成立しませんから。

ただ、公知化の手順はいろいろ面倒で、有効な手段についていろいろ考えたのですが、オープンソース開発者にとって、やはり最も効果的なのはソースコードによってだと思います。つまり、どんどん開発して、どんどん公開していくことで、そのソースコードに含まれるアイデアを公知化していくのが一番よいのではないかと思いました。ソースコードは日付の情報とともに世界中に配布されますから、おそらくは公知の条件を満たすと思います。裁判や審判を経ないと断言はできませんが。

もう1つ、私たちが自発的にできることは、オープンソース開発に当たって危なそうなソフトウェア特許をあらかじめリストアップしておくことです。個別の開発者が特許調査を行うのは現実的ではありませんが、特許というのは建前ではその内容が公示されていることになっていますから、危ない特許をリストする行為そのものは、コストを別にすればそんなに難しい行動ではありません。あとはそのコストをどう分配して負担するかですね。海外ではFFII（Foundation for a Free Information Infrastructure, http://www.ffii.org/）がそのようなプロジェクトをすでに始めているようです。

これらの対策は比較的容易に始められるはずなので、近い将来実行に移していこうと思います。

より長期的には、ソフトウェア特許をオープンソースに対して敵対的に使うよりも、協調したほうが有利であるという社会的な雰囲気を作り出していくことが有効でしょう。

それだけでなく、最近ヨーロッパで行われたように、どんなものに特許に適用すると望ましくないのか、どんなものが特許にふさわしいのかについて、法律や経済の専門家を交えた徹底した議論も必要だと思います。

さて、そんなことをどうやって始めたらよいのかしら。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第33章

Matz Essay33

探訪Ruby
Wiki Wiki

[Linux magazine, 2004年2月号]

そういえば純粋なWikiページを見かけることはなくなりましたね。むしろWikipediaのことを省略してWikiと呼ぶのを聞くことが増えたかもしれません。誰でも気付いたときに情報を更新できるというWikiの性質は、インターネットユーザーが増大した現代ではノイズが多すぎてしまうということなのかもしれません。紹介しているWikiシステムもほとんどがリンク切れです。牧歌的な時代は終わってしまったということでしょうかね。

「Ruby開発日記」は「日本Rubyの会」についてです。開発コミュニティとは別に、イベントの主催などを支援する組織としての日本Rubyの会の発足について語っています。現在でも日本Rubyの会はユーザーコミュニティとして活発に活動しています。

この連載でも前の連載でも今までずっと直接プログラム開発に関係するテーマばかり見てきましたが、今月からしばらくユーザーの視点からRubyで記述されたプログラムをどう使うかという観点でRubyの世界を探検します。今月のテーマはWikiです。

Wikiとは何か

Wikiとは一言でいうと「誰でも自由に編集可能なWebページ群」です。もともとはWard Cunninghamがデザインパターンに関する情報を集めようとして始めたものです。cs.com（http://c2.com/cgi/wiki）にあるオリジナルのWikiには数え切れないほどのいろいろな情報があります。

聞くところによると最初のWikiは350行程度のPerlスクリプトだったのだそうです。c2.comは今でも300ドルくらいの自作機で自宅のDSLを使って運用しているそうです。

Wikiとはハワイの言葉で「迅速」という意味があるそうです。Ward Cunninghamは最初このシステムを「QuickWeb」と名付けようとしていたそうですが、個人的には「Wiki」という名前にしたのが正解だった思います。短くて印象に残りやすくいい名前です。やっぱり名前は重要ですよね。

Wikiの歴史や詳細についてはWiki唯一の解説書、Bo Leuf, Ward Cunningham著『Wiki Way — コラボレーションツールWiki』（ソフトバンクパブリッシング、ISBN4-7973-1832-5）を参照してください。

Wikiの特徴

Wikiには以下にあげるような特徴があります。

ページの追加・編集が自由

Wikiのページを見るとどこかに「Edit this page」とか「編集」いうようなリンクがあります。そこをリンクするとページの内容を含むテキストフィールドが現れます。適当に編集した後、「Save」ボタンを押すとあら不思議、その編集結果が反映されてしまいます。

誰でも情報を追加できるという点でWikiはWeb掲示板に似ています。ただ、Wikiではただ単に時系列に沿ってコメントを追加していくだけでなく、新しいページを作ったり、既存のページを編集することが自由にできます。ですから、掲示板などに比べて極端に自由度が高いということができます。逆に自分で意識しないと時間の情報が保存されませんし、誰が書いたのかさえわからないので、注意が必要です。

書式は簡単なマークアップ

オリジナルWikiは編集時にHTMLを直接書くのを許すのではなく、簡単なマークアップを使っています（表33.1）。HTMLを直接許すと何でもできてしまいますから、妥当な制約だと思います。Wikiクローンと呼ばれるWiki互換システムでは書式が追加されていたり、あるいはまったく別の書式を採用していたりしますが、これについては後述します。

WikiNameによるリンク

他のWikiページへのリンクはWikiNameと呼ばれる形式で指定します。WikiNameは英単語の先頭を大文字にして結合した文字列です。プログラミングではCamelCaseと呼ばれる形式ですね。Wikiページではこの形式の文字列は、その名前を持つ別のページへのリンクであると見なされます。もし、その名前のページが存在しなければ、WikiNameの右側に「?」というリンクが表示され、そこをクリックすると、WikiNameのページを編集することができます。

WikiNameは英語では便利な形式ですが、単語を区切る習慣も大文字小文字の区別もない日本語には向きません。そこで日本発のWikiでは「[[」と「]]」で囲まれたものをリンクと解釈するように拡張されているものが多いようです。

表33.1●Wikiマークアップ

マークアップ | 意味 | マークアップ | 意味
WikiName | Wikiページへのリンク | <tab>項目: 説明 | 定義リスト項目
<空行> | 段落の区切り <p> | <行頭空白> | <pre>
—- | 水平線 <hr> | <tab><空白>:<tab> | 引用
<tab>* | リスト項目レベル1 | ”文字列” | イタリック指定
<tab><tab>* | リスト項目レベル2 | ”’文字列”’ | ボールド指定
<tab>1 | 番号付きリスト | URL | リンク

Wikiの魅力

Wikiは「誰でも編集可能」という点を除けば、ただ単に簡易なマークアップを用いたWebページにすぎませんから、ほとんどあらゆることに使うことができます。しかし、一番向いているのは協同作業による情報の集積でしょう。もともとのc2.comでの目的もデザインパターンの事例や情報を集めることでした。

Rubyホームページ（http://www.ruby-lang.org/ja/）では、リファレンスマニュアルやインストールガイドなどにWikiクローンの一種“RWiki”を用いて情報を最新に保っています。Wikiを使ってみんなで寄ってたかって本の原稿の校正を行った例もあるそうです。

そんなことで大丈夫?

ところで気になるのが、Wikiの安全性です。

単なる掲示板でさえ「荒らし」と呼ばれる行為により、悪口などが書き込まれたり、大量の書き込みによってサーバーが麻痺 したり、そこまで行かなくても劣悪な状況に追い込まれる事態が問題になっています。Wikiではメッセージの追加だけではなく、自由な変更を許していますから、より深刻な事態が発生しそうです。ページにゴミが書き込まれたり、内容が消されたりしないのでしょうか?　とても不安です。

ところが、実際にWikiを運用している人の話を聞くとそれほど問題にはなっていないようです。Wikiという仕組みがあまり知られていないせいではないかと思っていましたが、先日デンマークで開かれたJAOOカンファレンスでWard Cunninghamと会ったときにこのことについて話をしたら、c2.comのような超有名な場所でも「荒らし」のような行為による問題はほとんどないそうです。ただ、大量書き込みでロードアベレージが100を超えた（!）ケースが数度あったので、そういう悪質な書き込みはIPアドレスではねているということでした。「私の非力でかわいそうなマシンをいじめないでくれ」とは彼の弁です。

Wikiで意外と問題が発生しない理由の1つは悪意を持った人よりも善意を持った人のほうが割合として多いことではないかと思います。ですから、ちょっとしたいたずら書きが発見されると発見した人が即座に修正してしまって問題が顕在化しないことが原因ではないかと考えられます。目玉がたくさんあると問題が早期に検出され重大化しない、というのはオープンソースにもつながる現象ですね。

Wikiに対する荒らしとしては、

よく参照されるページにゴミを書き込む

役に立たないページを作る

ページの内容を消してしまう

が考えられます。最初のものは発見した人が即座に消してしまいますし、2番目のものはWebサーバーのデータベースに少々無駄なデータが格納されるだけです。一番問題なのは“最後のページを消してしまう”ですが、これも適当なタイミングでバックアップを取っておけば被害は最小限で済むでしょう。

Wikiに問題が発生しないもう1つの理由は、Wikiという仕組みで「はいどうぞ、何でもしていいですよ」とあからさまに許された場合、人間はかえって悪いことがしにくい傾向があるのではないか?　と私は推測しています。

Wikiで運用しているRubyホームページのリファレンスマニュアルの場合も問題はほとんど発生していません。ごくたまに数行ゴミを書き込む人がいますが、すぐに対応されています。Rubyリファレンスマニュアルの場合、すべての修正内容が管理者にメールで報告されるので、より発見が早いのです。

Wikiのもう1つの魅力

Wikiはプログラマーに対しても魅力的です。Wikiというのは非常に単純な原理で動いていますから、Webシステムとしてはかなり簡単な部類に入ります。このことは最初のWikiがわずか350行のPerlスクリプトであったことからもわかります。簡単な実装で面白いことができるというのはプログラミングのテーマとして優れています。

ですから、こんな面白いものをプログラマーが放っておくわけがありません。世の中には自分の好みの機能を追加したWikiクローンと呼ばれるWiki互換システムがそれこそ星の数ほど実装されています。その実装もPerl, Python, Ruby, PHP, Javaなどさまざまです。ただ違う言語で実装しただけでなく、Zopeのようなコンテンツマネジメントシステムの上に構築されたZWikiのようなWikiクローンもあります。

さまざまなWikiシステム

このようにたくさんあるWikiクローンですが、もちろんRubyで実装されたものもたくさんあります。RAAなどを調べてみると、実に11ものWikiクローンがありました。眺めてみるとそれぞれの思想の違いなどもあって面白いです。

では、これら11のWikiクローンをひととおり紹介してみましょう。

AsWiki（http://aswiki.sourceforge.net/）

TANIGUCHI TakakiさんによるWikiクローンです。RubyによるテンプレートエンジンAmritaを使っているのが特徴です。RCSによる履歴管理もできます。

clWiki（http://clabs.org/ruby.htm）

Chris Morrisさんによるclwikiはデータをプレーンテキストで格納するのが特徴です。BlogkiというWikiによってBlogを書くプログラムが同梱されています。

KakiWiki（http://kakiwiki.homeunix.org/KakiWiki/kaki.rbx）

sayさんによるkakiwikiはtDiaryテーマが使えることと、国際化が特徴です。同じ名前のページを複数の言語で記述し、ブラウザのAccept-Languageで切り替えることができるそうです。また、ドキュメントツリーをキャッシュするため高速だそうです。

MiniRubyWiki（http://www.xpsd.com/MiniRubyWiki）

PhlipさんによるMiniRubyWikiは、Miniという名に反してWikiとしてひととおりの機能を備えています。また、実験中ですがWikiStyleSheetというWikiそのもの（マークアップ形式とか）をカスタマイズする機能を実装しています。

RWiki（http://rwiki.jin.gr.jp/cgi-bin/rw-cgi.rb）

咳さんによるRWikiは、マークアップとしてRDを使うというWikiの中では変わり種です。これについてはあとで説明します。

RDocWiki（http://www.sourceforge.net/projects/rdoc-wiki）

Michael NeumannさんによるRDocWikiは、RWikiがRDを使うようにRDoc形式を使うWikiクローンのようです。また、データをセーブするバックエンドなどを交換できるそうです。ただし、まだソースが公開されていません。RDocはRubyプログラムにドキュメントを追加する方法として最近広く使われている形式です。

Ruwiki（http://rubyforge.org/projects/ruwiki/）

Alan ChenさんのRuwikiはネームスペースをサポートしていて、同じ名前の複数のページを持つことができるそうです。海外では結構使われていると聞いたことがあります。

TaoWiki（http://f16.aaacafe.ne.jp/~yand/taowiki/taowiki.cgi）

a.yさんによるTaoWikiは、他のページをインクルードして部品として組み合わせる機能や、スタイルシートや動的なページも編集する機能があります。面白い。

Miki（http://www.mikihoshi.com/miki/）

kanさんのMikiは比較的小規模なWikiクローンです。標準配布のパッケージだけで動作するのでインストールが簡単です。

Tiki（http://todo.is.os-omicron.org/tiki.cgi）

todo.orgによるTikiはRubyによるWikiクローンの老舗といえると思います。Wikiとしてひととおりの機能をすべてそろえているだけでなく、テーマ、多言語対応、プラグイン機能など充実しています。SourceforgeにはTikiWikiという似たような名前のプロジェクトがありますが、こちらはPHPで実装されています。

Hiki（http://www.namaraii.com/hiki/）

最近登場した竹内仁さんによるHikiは、tDiaryテーマとtDiaryのプラグイン（の多く）がそのまま使える点がウケたのか人気上昇中です。tDiaryの資産をそのまま生かすという戦略が成功していますね。なぜかHikiだけはRAAに登録されていませんでしたが、有名なのでここに含めました。

RWiki

（日本の）Ruby界で最も有名ではないかと思われるWikiがRWikiです。

RWikiはいわゆるWiki記法ではなく、RD形式を採用しています。RDはRuby Documentの略で、もともとRuby関係のドキュメントやマニュアルなどを記述するためにPerlのPOD（Plain Old Document）形式を参考に作られた（というか、私が作った）形式です。

RD形式はインデントを利用した形式が特徴です（表33.2）。RD形式の文章の例をリスト33.1に示します。

表33.2●RD形式

ブロック
形式 | = | 見出しレベル1 | インライン
形式 | ((<...>)) | リンク
| == | 見出しレベル2 | | ((*...*)) | 強調
| === | 見出しレベル3 | | ((...)) | コード <code>
| <空行> | 段落の区切り | | ((%...%)) | キーボード入力
| <インデント> | 引用 | | ((-...-)) | 脚注
| * | リスト（箇条書き） | | |
| (1) | 番号付きリスト | | |
| : | 用語定義 | | |

リスト33.1●RD形式の文章例

= これは見出しです

RD形式はRuby Documentの略です。その特徴は

* プレーンテキストに近い見栄え
* インデントを解釈する
* ほどよいマークアップ

です。文章中に（(*強調*)）や、
（(<リンク|URL:http://www.rubyist.net/~matz/>)）を
入れることができます。

  インデントされた文章は引用です
  プログラムをそのまま取り込むのに便利です

  void
  main(int argc, char **argv)
  {
      printf("hello world\n");
  }

箇条書きなどはネストできます。つまり

* このような箇条書きの中に
  * 次のレベルを埋め込むことができます
* ネストの状態はインデントで決定されます

これは

(1) 番号付きリストでも
    (1) 当然有効です
    (2) あまり使わないかもしれませんが

実際、私の最初の本である『オブジェクト指向スクリプト言語Ruby』などの原稿や、本連載の原稿などはRDで記述されています。もっともこれらの原稿での変換は編集の人に手動でお願いしていますが。

RWikiのその他の特徴としては、以下のようなものがあり、Wikiとしてはかなり変わり種です。

WikiName不採用
リンクはRDのリンクだけを使います

リンク/逆リンクの表示
各ページ末尾に、このページからリンクしているページおよびこのページをリンクしているページの一覧がリストされます

更新時間の表示
上記一覧にはそれぞれ更新時間が表示されます

「?」の不在
普通のWikiでは存在しないページへのリンクには「?」マークが付くのですが、RWikiにはその機能はありません。そのリンクの更新時刻が「-」となるので、存在しないことがわかります。

RWikiのインストール

個人的にはWikiとの正しい関わり方は、既存のWikiに書き込むか、自分でWikiシステムを作るかどちらかだと思っているのですが、一応インストールについても説明しておきます。

開発者の咳さんによると、RWikiの開発当初の目的として「Rubyライブラリの紹介」というものがあったそうなので、RWikiのインストールには他のたくさんのライブラリをインストールする必要があり、かつてはなかなか面倒な作業でした。しかし、Ruby 1.8になってRWikiが使っていたほとんどのライブラリは標準添付になったのでインストールはずいぶん楽になりました。後必要なものはRDtoolだけです。

tarファイルの入手先
http://www2.pos.to/~tosh/ruby/rdtool/archive/rdtool-0.6.14.tar.gz
http://www2a.biglobe.ne.jp/~seki/ruby/rwiki-2.0.1.tar.gz

入手したtarファイルを展開し、READMEの内容に従いインストールします。

RWiki活用事例

RWikiはRuby日本語公式サイト（www.ruby-lang.org/ja）でいろいろな目的に活用されています。

Rubyインストールガイド

Rubyリファレンスマニュアル

RDP（Ruby Documentation Project）

RDPはWikiを利用していろいろなライブラリなどのドキュメントを集積しようというプロジェクトです。

Wikiの活用

このようなWikiをどのように利用するのがよいでしょうか。

やはり一番向いているのはオリジナルWikiの対象であったドキュメントの集積でしょう。c2.comには1万5000を超えるページが集積されていて、毎月、数百ページずつ増加しているそうです。

ドキュメントの集積といえば、Wikipediaがあります。WikipediaはWikiを利用したWeb百科事典です。誰でも自由に項目を追加できますし、間違いを見つけたら訂正することができます。WikipediaのURLは、

http://en.wikipedia.org/（英語）

http://ja.wikipedia.org/（日本語）

です。

個人のホームページとしてWikiを利用するのもよいでしょう。RWiki公式サイトには個人名のページがいくつもあります。Wikiなので個人ページに他人が「ツッコミ」を書き込むこともしばしば発生し、双方向コミュニケーションが成立しています。

『リファクタリング』で有名なMartin Fowlerは彼のBlogをWikiで書いています。名付けてBlikiだそうです。もっとも彼のBlikiは一般ユーザーは更新できませんので、厳密にはWiki的ではありません。注目すべきはこのBlikiの翻訳Bliki_jaで、Hikiで運用されています。こちらは普通のWikiですから自由に書き換えられます。

Martin Fowler’s Bliki
http://martinfowler.com/bliki/

bliki翻訳
http://capsctrl.que.jp/kdmsnr/wiki/bliki/

その他にもメモやToDoリストなどにWikiを活用している例はたくさんあります。また関連リンク集と称して、ある特定のトピックに関するWebページへのリンクをWikiを使って集めたものもあり、結構便利に使われています。例として、私も関わった「日本発のオープンソース」の件の反応リンク集をあげておきます。

http://sheepman.parfait.ne.jp/wiki/cmd=list/

から「日本発のオープンソース」をクリックしてください。

まとめ

今回はWikiについて紹介しました。

誰にでも自由に書き換えることができ、今までにないコラボレーションを実現できるWikiには新しいWebのあり方として、応用次第で大きな可能性が広がっています。あなたもWikiを活用してみませんか?

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第33章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ 日本Rubyの会

先日アメリカのテキサス州オースチンで開催されたRuby Conference 2003に出席してきました。前日にはC++の開発者Bjarne Stroustrup博士に招待されてTexas A&M大学でセミナーを開いたりと忙しい旅行であったのですが、実に有意義でした。

Ruby Conferenceそのものはわずか50名弱の出席であったのですが、それでも出席者の質も、またプレゼンテーションの質も良好で、これほど優れたカンファレンスはもっと大規模でお金のかかったものを含めてもなかなかありません。プログラムを表33.3に示します。

表33.3●Ruby Conference 2003プログラム

1日目
Working in the Garden: Web Apps with Borges – Eric Hodel
The State of XML Processing in Ruby – James Britt
Object-relational mapping with Lafcadio – Francis Hwang
Ruby World: (not) Implemented – Steve Tuckner
Generating Code in Ruby – Jack Herrington
Roundtable with Matz
2日目
Programming LEGO MINDSTORMS with Ruby – Shashank Date
(...aside) – David Alan Black
Building Environment for MUES – Michael Granger
A Cluless Ruby Hacker Explores Security – Nathaniel Talbott
Teaching Ruby to Testers – Bret Pettichord
Introducing Ruby to the Corporate World – Jim Freeze
Keynote 「Visions for the Future」 – Matz
3日目
Building with Rake – Jim Weirich
Toward a Refactoring Framework for FreeRIDE – Hal Fulton
Ruby Java Debug Wire Protocol – Rich Kilmer

今年で3度目となるRuby Conferenceですが、この質の高さは驚嘆に値します。出席者の中からも「すばらしいカンファレンスだった」「来年もぜひまた来たい」という感想が聞かれました。私もそう思います。

今年からはDavid Alan Blackを中心にRuby Central LLCという非営利団体が設立され、今後はその団体の主催という形でRuby Conferenceが開催されることになりました。昨年までは単なる有志の集まりだったRuby ConferenceもRuby Centralの登場で今後はよりきちんとした組織化が行われるのではないかと期待されます。

さて、Ruby Conference会場で何度か聞かれた質問に「日本ではRubyカンファレンスって開かれているの?」というものです。

話を聞いてみると、海外のRubyユーザーから見ると、日本は開発者は住んでいるし、Ruby関連の本は40冊近くも出版されているし、ruby-listを始めとするメーリングリストで議論は活発に行われているし、日本語でしか書かれていない（ので彼らは興味があっても読めない）ページがたくさんあるし、などなどでまるで日本に対して「黄金の国ジパング」に似たようなイメージを持っているようです。

そんな「夢の国」ではきっとRubyに関するイベントはたくさん開かれていて、Ruby Conference以上にすばらしいものに違いない、そういう期待をこめて上記の質問につながっているようです。しかし、意に反して、私の答えは「いや、きちんとしたイベントは開かれていないんだよ」でした。彼らは一様に（ほんの少し）落胆したようでした。

そうなんです。たぶん日本は世界で一番Rubyユーザーの多い国なんですけど、Rubyカンファレンスのようなイベントがほとんど開催されていません。過去を振り返ると2000年に京都でLinux Conferenceと併催されたカンファレンスはPerl/Ruby Conferenceという名前でPerlコミュニティとの共同開催でした。しかも主催はほとんどPerlコミュニティに任せっきりでした。その次の年に開かれたYAPRC（Yet Another Perl/Ruby Conference）19101でもそうです。2003年はLL Saturdayというイベントが開かれましたが、これもPerl, PHP, Python, Rubyの集まりでした。

実はRuby単体のイベントはほとんど開かれていないんです。セミナーのようなものといくつかの単発的な宴会を除けば、ここ数年では2003年10月に島根県の玉造温泉（私の自宅のすぐそばです）で開かれたRuby温泉ミーティングくらいでしょうか。

これはもしかするとユーザーコミュニティが存在しないせいかもしれません。PerlでもLinuxでもPostgreSQLでもPHPでも、「日本なんとかユーザー会」のような会が存在していて日本語のWebページを用意したり、ドキュメントを翻訳したり、イベントを主催したりしているようです。

ところがRubyの場合、Webページもドキュメントも最初から日本語で用意されていますし、コミュニティといえばメーリングリストを主体としたどちらかというと開発コミュニティそのものしか存在しません。

しかし、ユーザーコミュニティの不在はイベントやユーザーとしての交流の少なさなどの弊害を生んでいるといえないこともありません。そこで先日の温泉ミーティングではこの事態を打開すべく「日本Rubyの会」の発足が提唱されました。「日本Rubyユーザー会」ではないのは、日本全国のような広い範囲で「ユーザー会」というのは実効的でないだろうという意見を反映したものです。

まだ詳細は決定していないのですが、会長に日本人唯一のRuby Conference皆勤賞（私を除く）のたかはしさんにお願いしようと考えています。私は実際には全然働かない名前だけの「名誉総裁」くらいのポジションを狙っています（笑）。

日本Rubyの会では、日本を代表するユーザーコミュニティとして、

イベントの主催者

宴会/食事会の名義

寄付の送金先

物心両面での開発支援

サーバーなどのホスティング

Webを中心とした情報発信

ユーザー交流支援

などができたらいいなあと考えています。

日本における唯一の弱点であるユーザーコミュニティが改善されるとき、日本が名実ともに「Rubyの夢の国、ジパング」になる日がやってくることでしょう（大げさ）。楽しみだなあ。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第34章

Matz Essay34

探訪Ruby
Blogの世界

[Linux magazine, 2004年3月号]

Blogもだいぶ廃れましたね。はてなブログは健在ですが。個人が情報発信したいという欲求は変わらないようですが、日々のつぶやきのようなものはX（旧Twitter）やBlueskyに、ちょっと長めの記事はQiitaやZenn、海外だとMediumに、読み物はNoteなどに分散してしまったようです。結果的に記事で紹介されているブログソフトウェアもほとんどが廃れていますね。時代の流れを感じます。

「Ruby開発日記」は「Rubyの未来」について。これはちょっと背景を説明しておく必要があります。2000年代初頭、さまざまな言語で過去からのお荷物を捨てて、「次世代言語」に生まれ変わろうという動きが流行したことがありました。PerlではPerl 6, PythonではPython 3000, RubyではRuby 2（コードネームRite）です。これは後に登場するRuby 2.0とは別物です。開発日記ではこの新世代のRuby 2設計の2004年時点での取り組みを解説しています。この時点ではRubyを完全に作り変えようと考えていたことがわかります。

各言語の「次世代」はそれぞれ違う運命をたどりました。Perl 6は結局一般化せず、Perlの本流はPerl 5のまま継続しました。今ではPerl 6はRakuという名前に改名され、別の言語となっています。Python 3000はPython 3.xになりました。しかし、その非互換性のためPython 2.xを使い続ける人も多く、Pythonコミュニティは15年以上分断されました。Rubyでは結局作り直すという試みは（主に互換性の維持を理由に）断念されました。当時としては冒険ができず残念に思っていましたが、言語の発展のためにはむしろよい判断でした。その後、RubyはRuby 1.9, Ruby 2.0, Ruby 3.0と漸近的な進化を続けることになったのです。また、このとき実験していたRiteの残骸は後にmrubyにつながりました。

先月のWikiに続いて、今月は何かと話題の個人Webサイト、Blogについて探検してみましょう。

Blogとは何か?

Blog とはWeblog の略です。Webはいうまでもありませんが、Logのほうは、辞書でいう「航海日誌、旅行日記」などの意味で、日々の記録といったニュアンスでしょう。

この原稿の執筆に当たってBlogの定義についていろいろ調べてみましたが、これが決定的という定義は見当たりませんでした。基本的にこういう雰囲気だけで使われている言葉に勝手に定義を与えるのは危険です。私はかつて「オブジェクト指向」や「オープンソース」などの定義についていろいろ議論してきた経歴を持つ「前科者」ではありますが、これらについては確固たる自分の意見を持っているからこそできたことで、Blogについて同じような議論を貫く自信もやる気もありません。

そこで、多くの人々がBlogであると呼んでいるものに共通すると思われる特徴だけを列記しておきます。

毎日あるいはそれに近いペースで更新されている
私はこれが最も重要な特徴だと思います。きちんと運営されているBlogは毎日のように更新されます。もっとも、アメリカでのBlogホスティングサービスを対象にしたある調査によると実はBlogサイトの7割は過去2カ月更新されず、平均更新頻度は2週間に一度なのだそうですが。ほとんどのホスティングサービスは利用は無料なので、単にお試しという人が多いのが影響していると思われます。この調査によると1度だけしか更新していない三日坊主以下のBlogが4分の1を超えるそうです。日本でのデータも見てみたいものです。

新しいものが先頭にくる
頻繁に更新されるといえば、先月紹介したWikiのようなものがあります。活発なWikiでは毎日どころか毎時間、毎分の単位で更新が行われます。ですが、Wikiと比較するとBlogには「時系列順」という特徴があります。更新された項目は時間順に並び、トップページでは新しいものほど前に並びます。一方、Wikiそのものには時系列という概念がなく、それが特徴でもあり短所でもあります。中には、ページの構成を工夫してWikiでBlogを運営している人もいます。こういうものはBlikiとかWikilogとか呼ばれることがあるようです。

個人が運営している
Blogは基本的に個人サイトです。Blogは基本的に個人サイトです。たとえば「スラッシュドット」のような一種のニュースサイトも、毎日更新され、新しいものが先に来ますし、実際Blogにも使えるソフトウェアを使って運用されていますから、形式としては上記のBlogの特徴を持ちますが、よっぽど広い定義を持った人以外はこれをBlogと呼ぶ人はいません。やはり、個人が運営しているというのが多くの人が持つBlogに対するイメージだと思います。企業や組織で運営するBlogが存在できないとまでは言いませんが。

以上が、私の考えるBlogの特徴です。中には、BloggerやMovableTypeなどの定番Blogソフトウェアを使ったもの（だけ）がBlogだと断定する人もいますが、これはいくら何でも狭すぎると思います。

あと、すべてのBlogに共通な特徴とまではいえませんが、Blogにはインターネット上のほかのページにリンクして、そのページについて自分の意見を付け加えるスタイルのものが多く見られます。人によってはこれこそがBlogの本質だと呼ぶ人もいます。確かに歴史的に見ればBlog（あるいはWeblog）と呼ばれたものは、もともとはそのようなフィルタ型のサイトが発祥であったようですが。

このような「日々更新」「時系列順」「個人サイト」という特徴を持つサイトとして、日本では古くから「Web日記」とか「テキストサイト」とか呼ばれるものが存在していました。これらはBlogなのでしょうか?　そうではないのでしょうか?

最初に言ったように、なにがBlogでなにがBlogでないかについて深入りしたくはないのですが、「Web日記」も上記の特徴を備えているので、この記事ではこれらもBlogであるとすることにします。

日本で昔からあった日記がアメリカで最近になってBlogとして注目を浴びた背景には、アメリカと日本のインターネット文化の違いがあるのではないかと思います。インターネット発祥の地であるアメリカですが、意外と個人サイトの存在感は薄く、目立っているのは企業や有名人によるサイトばかりでした。そういう状況で決して有名人ではない、個人による「情報発信」のムーブメントとしてBlogという言葉が注目されたのだと思います。

一方の日本では、企業サイトと同じくらい個人サイトも存在感を持っていて、その進化の過程で欧米のBlogと同じようなフォーマットを持つ「日記」がより早く誕生したのだと考えています。この違いの理由はいろいろあるでしょうが、一番怪しいのは、日本で一時流布した「インターネットで世界に情報発信」というキャッチフレーズでしょう。このキャッチフレーズに乗せられて開設してしまった個人サイトは数限りなくあったと思います。その中で生き残ってきたものが日本の個人サイトの源だったのではないでしょうか。

当時は「日本語で書いててなにが世界に情報発信だ」と思ったものでしたが、こんな効用があるとは予想もできませんでした。

Blogコミュニケーション

Blogの面白さの本質はコミュニケーションです。たとえば、Blogのスタイルで、毎日自分がどんな食事を食べたかメニューを記録したとして、それを読んでも面白くもなんともありません。100年経ったら歴史的資料として価値が出るかもしれませんが。Blogを通じて外の世界とコミュニケーションをとることで世界がどんどん広がっていきます。

ですから、Blogでは外の世界との情報のやりとりが重視されます。多くのBlogツールでは以下のような手段でやりとりを行います。

リンク

コメント

トラックバック

RSS

リンク

多くのBlog記事は自分の興味のある情報を示し、それをリストしたり、コメントを付けて自分の考えを示しています。先ほども述べたようにこれがBlogの最も初期の形態です。BlogはWebページですから情報元のURLがあればリンクするのは当然のことです。

そのような背景があるので、Blogでは情報を提供するとき、その元ネタのURLを（あれば）明示することが推奨されます。また、どこかのページでその情報を入手した場合には、その経由先のURLを示すのが礼儀正しいやり方でしょう。それに経由先を示すことで、自分と興味の方向が近いサイトとの間にリンクを張ることができます。

このようにBlog同士でリンクを張り合うことにより、似た興味を持つ人によるBlogがつながり、次第にコミュニティが形成されていく、これがBlogの楽しさの1つです。

コメント

しかし、Blogの読者が全員自分のBlogを持っているわけではありません。また、たとえ自分のBlogを持っていたとしても、ほんの一言二言コメントしたいためだけに自分のBlogにエントリを用意するのも大げさに感じられる場合もあります。

そういう場合に対応するために、多くのBlogツールにはコメント機能が装備されています。コメントにより、元の記事の見落としが指摘されたり、欠けていた情報が補足されたりします。あるいはコメントをきっかけに有益な議論に発展することもあります。

ただ、コメントというのは基本的に匿名の書き込みですから、無責任なもの、攻撃的なもの、悪意のあるものが書き込まれる可能性があります。また、かつて宣伝目的で利用されたこともあります。読者からの自由なフィードバックを重視するか、コメントによる「荒らし」を避けることを重視するか、難しい判断ですが、一般的にはコメント機能を停止しなければならないほど問題が発生することは少ないようです。

トラックバック

リンクやコメントはBlogが存在する前からあった古くからの手法ですが、トラックバックはBlogによって誕生した新しいコミュニケーション手段です。

あるBlog（A）が別のBlog（B）の記事を話題にした場合、AからBへはリンクを張ることによってつながりを示すことができます。しかし、読者にとって知りたい情報は、このページがどのページを話題にしているかということはだけでなく、このページについて語っているページがどこにあるのかということも知りたいでしょう。

そこで、Bに対してAで話題になっていることを伝えるための方法ですが、リンクとコメントだけしかなければ、Bのコメント欄にAのURLを書き込むくらいしか方法がありません。正直なところちょっと面倒です。人間は面倒なことはやらないで済ませてしまうことが多いので、これでは面倒さが壁になって知りたい情報が集まらないことになってしまいます。

サーバーの管理者であれば、ログを見ることでReferer（参照元）の情報を得ることができますが、単なるBlogツールのユーザーには難しいことです（tDiaryには「リンク元」を表示する機能があります）。

そこで、登場したのがトラックバックです。トラックバックは相手のエントリを話題にしたことを通知するためのHTTPを使ってBlogツール同士がやりとりするプロトコル（取り決め）です。トラックバックに対応しているBlogツールには各記事ごとにtrackback URLと呼ばれるURLが用意され、記事の一部として表示されます。一方、参照する記事を書いた人は、記事を自分のBlogにアップロードするときに、参照した記事のtrackback URLを指定します。そうすると、アップロードを受けたBlogツールがtrackback URLに対してHTTPで参照情報（URLや要約など）を送ります。これで参照元のBlogは自分がそのページから参照されていることがわかりますから、コメントと同じように参照されているBlogの一覧を表示することができます。

トラックバックはMovableTypeというBlogツールで初めて導入されましたが、今ではMovableType以外の多くのBlogツールがトラックバックに対応し、ツール間を超えてやりとりができるようになりました。

RSS

RSSはRDF Site Summary（RDFによるサイト要約）の略で、機械にもわかる形式でWebサイトの概要を示す手段です。ここまで紹介してきたリンク、コメント、トラックバックはいずれも人間が読み、コミュニケーションするための機能でしたが、RSSはコンピュータが読み込んで処理するための機能です。

RSSはXML形式でWebサイトの見出し、概要、更新日付などを記録しています。このファイルを読み込むことで、人間向けに出力されたHTMLファイルを解析するようなことをしなくても、そのBlogに対する情報を収集することができます。各種Blogツールが用意するRSSファイルを読み込んで、Blogの更新と見出しをチェックするRSSリーダーと呼ばれるツールも登場してきています。

さまざまなBlogツール

MovableTypeなどの初期のBlogツールはPerlで記述されていましたが、Blogツールは単なるWebプログラムですから、実装するのにどの言語でなければならないという理由はありません。実際、Python, PHPなど数多くの言語で実装されたBlogツールがあり、もちろんRubyで実装されたものもたくさんあります。RAAなどを調べてみると、実に9つものBlogツールが登録されていました。眺めてみるとそれぞれの思想の違いなどもあって面白いです。

では、これら9つのBlogツール をひととおり紹介してみましょう。

Blogtari!（http://www.jamesbritt.com/articles/blogatari.html）

Blogtari! はrubyxml.orgなどXML関係の業績が多いJames BrittさんによるBlogツールです。PerlによるBlogツールBlosxomに触発されて開発されたとのことです。

clWiki（http://clabs.org/ruby.htm）

先月も紹介したChris MorrisさんによるclwikiにはBlogkiというBlogツールが同梱されています。

Diaria（http://rubyforge.org/projects/diaria/）

oztenさんによるBlogツールDiariaはBlog用の静的なHTMLを生成するコマンドラインツールです。生成されたHTMLファイルをサーバーにアップロードすることで簡単にBlogを運用できます（が、コメントやトラックバックは無理ですね）。

Gurgle（http://ca.compsec.net/arfer/gurgle）

GurgleはarferさんによるミニマルなBlogツールです。特別なライブラリをインストールすることなく動作します。原稿執筆時点ではWebページにアクセスできませんでした。

rb.log（http://www.zweknu.org/src/rb.log/）

TRrevor Schroederさんによるrb.logはフル機能を備えたBlogツールです。ファイルアップロード後静的ページを生成する機能も備えています。

RubyJournal（http://www.thedailychannel.com/rubyjournal/）

George GirtonさんによるRubyJournalは、Diaria同様クライアント側のBlogツールです。ホストへのFTPアクセスがあればいつでもBlogが始められます。開発はMac OS Xで行われているようです。

sakura（http://sakura.sourceforge.jp/cgi-bin/sakura.cgi）

MoleskinさんによるBlosxom likeなBlogツールです。「私もblosxomを使用する予定でしたが、いまからPerlを覚えるのが面倒なので同じようなものを作ることにしました」だそうです。非常にナイスな開発理由です。

tDiary

「Rubyのキラーアプリ」として名高い、ただただしさんによる日記ツールです。もともとtDiaryはコメントやトラックバックなどBlogツールの諸機能を備えているのですが、BlogkitというよりBlog的に運用するためのツールも用意されています。Rubyホームページ（www.ruby-lang.org）もこのtDiary+Blogkitで運用されています。

xlog（http://sourceforge.jp/projects/xlog/）

立石孝彰さんによるxlogはXTemplateのサンプルとしてのBlogツールだそうです。ソースコードはCVS経由でのみ入手可能です。

tDiary

2003年5月以来、「Matzにっき」というBlogのようなWeb日記のようなものを書き続けています。URLは、

http://www.rubyist.net/~matz/

です。現時点で一日も休んでいない（遅れても毎日分ちゃんと書いている）ことを内心自慢に思っています。この「Matzにっき」を運用しているのがtDiaryです。なかなか便利なツールでこれがなければとても毎日の運用はできなかったことでしょう。

tDiaryの特徴は、

ツッコミ

トラックバック

テーマ

スタイル

プラグイン

などがあります。

「ツッコミ」とは要するにコメントでtDiaryの「t」はツッコミのtというくらいtDiaryの基本的な機能です。tDiaryでのツッコミは短く愛を込めたものが推奨されています。

「トラックバック」は上記で説明したものです。これによりtDiaryは他のBlogとコミュニケートできます。

「テーマ」はCSS（Cascading Style Sheet）を使ってサイトの外観を変更できる機能です。tDiaryには数多くのテーマが同梱されているので、自分のBlogの外見をいろいろ選ぶことができます。季節や気分に合わせて変更するのも簡単です。また、テーマギャラリーがありますので、その中から「次はどんなテーマにしようか」と考えるのも楽しいです。

テーマギャラリー
http://www.tdiary.org/20021001.html

「スタイル」はBlog記事の入力スタイルです。tDiaryのデフォルトは簡易化されたHTMLですが、その他にもWikiの記法を使うWikiスタイル、Ruby界では人気の高いRDを使うRDスタイルなどが用意されています。RDスタイルがなければ私が「Matzにっき」を始めることもなかったでしょう。

「プラグイン」はtDiaryにさまざまな機能を追加するものです。上記のトラックバックもプラグインで実現されています。他にも以下のようないろいろな機能がプラグインで提供されています。

Amazonアフィリエートプラグイン
ISBNに対応するAmazon.co.jpの購入ページへのリンクを生成します。

脚注プラグイン
脚注を付けます。脚注はその日のエントリの下にまとめて表示されます。

リンク生成プラグイン
自分の日記のエントリへのリンクを簡単に生成します。

カレンダープラグイン
カレンダーを表示します。表示形式・機能によっていくつかのカレンダープラグインが存在します。

ToDoプラグイン
ToDoリストを管理します。

RDF出力プラグイン
最新のエントリのRDFを出力します。

その他数多くのプラグインが開発されています。

プラグインリスト
http://tdiary-users.sourceforge.jp/cgi-bin/wiki.cgi?PluginList

このリストもWikiで管理されていますね。

さて、この後tDiaryのインストールについて説明しようと思ったのですが、どうやらそれを始めると、誌面が足りなくなりそうですから、tDiary.orgのサイトを参考にしてください。原稿執筆時点での最新のバージョンは1.5.6です。

tDiaryのインストール
http://www.tdiary.org/20021112.html

tDiaryのインストール
http://tdiary-users.sourceforge.jp/cgi-bin/wiki.cgi?FAQ#i1

Webアプリケーションのインストールの経験があれば、インストール手順に従えば難しいことはまったくありません。気を付けるのは .htaccessファイルの記述だけです。私のサイトの場合はリスト34.1のようにしています。

リスト34.1●.htaccessの例

Options +ExecCGI

AddHandler cgi-script .rb
DirectoryIndex index.rb
RewriteEngine on
RewriteBase /~matz
RewriteRule ^([0-9]+)\.html$ /home/matz/public_html/index.rb?date=$1

<Files "*.rhtml">
        deny from all
</Files>

<Files "tdiary.*">
        deny from all
</Files>

<Files update.rb>
        AuthName      tDiary
        AuthType      Basic
        AuthUserFile  /home/matz/.htpasswd
        Require user  matz
</Files>

「Rewrite」から始まる3行はApacheのmod_rewriteの設定です。これにより、各日のエントリを20040218.htmlのような静的HTML風のURLに見せることができます。

まとめ

今回はBlogについて探検してみました。今回紹介したtDiaryはとても奥が深いので、また別の機会を探して探検してみたいです。Emacs上での入力支援ツールtdiary-mode.elや、簡易検索ツールtdiarygrepなど紹介したいことはたくさん残っています。では、またの機会に。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第35章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ ごみ集め

私は子供のときから片付けるのが苦手で、両親と住んでいた頃は自分の机の上にはいつも山のようにものが積み上がっていました。こんな机では勉強できないので、教科書、参考書、ノートなど必要なものを山の中からピックアップして、兄弟の机を借りて勉強したこともあります。

学生時代、一人暮らしのときもひどいものでした。自分の部屋は散らかし放題で、とても客は呼べない状態でした。きちんと片付けることができる人のことはいつも尊敬しています。

さて、プログラミングの世界でも片付けは発生します。オブジェクト指向プログラミングではどんどんオブジェクトを作り出すのですが、用事が終わって不要になったオブジェクトは「ごみ」になってしまいます。これをそのままにしておくと、メモリ不足で性能が落ちたり、他のプロセスに迷惑をかけたりします。

CやC++であれば使い終わった「オブジェクト」は自分で片付ける必要があります。Cではfree関数を使ってメモリ領域を解放しますし、C++ならdeleteを使います。自分で散らかしたものは自分で片付けよう、というわけですね。大変行儀が良いやり方だと思います。しかし、私のように生来片付けるのが苦手な人は、オブジェクトの後片付けを忘れたり、うっかりまだ使っているものを捨ててしまったりして、面倒なことを引き起こしてしまいます。このようなメモリ関係の間違いは、問題が発生する場所と原因が一致しないことが多く、大変見つけにいバグになります。

だいたいそんな細々としたことは人間がわざわざするべきではないのです。そこで、不要になったと判断されたオブジェクトを自動的に片付けてくれる機能のことを「ごみ集め」あるいは「ガベージコレクション（garbage collection）」といいます。「GC」と省略して呼ぶこともあります。

Javaに採用されて広く知られるようになったGCですが、最初にGCを採用したのはLispというプログラミング言語で、それは実に今から40年以上前のことです。それ以来、実に長い間研究が続けられてきた分野なのです。GCを使えばCやC++でしばしば悩まされるメモリ関係の問題から完全に解放されて、プログラムの信頼性ははるかに向上します。加えて最近ではGC技術も進歩しているので、手動でメモリ管理した場合に比べて性能の面でも遜色ないケースが多いという報告もあります。

そのGCのやり方ですが、コンピュータには人間の意図はわからないので、あるオブジェクトをもうこの先二度と使わないかどうかは自動的には判定できません。ですから、ごみかどうか判定するのには違ったやり方を使います。

机の上にいろいろなものが乗っている状態を想像してみてください。それらのものは互いに複雑に関連しあっていて、ひと目では捨ててよいものだか悪いものだかわかりません。あなたの仕事はこの中からごみを見つけ出し、捨ててよいということになります。

まず最初にやることは明らかに必要なものを選び出すことです。GCではこれらの「もの」のことを「ルート（root）」と呼びます。ルートのオブジェクトと直接あるいは間接的に関連している「もの」はいつか参照される可能性があるので捨ててはいけません。逆にいうとルートと関連を持たないものは将来参照される可能性がゼロですから、捨ててはいけません。

GCの手法の1つmark and sweep法では、まずルートから始めて関連を持つオブジェクト全部に印（mark）を付けていきます。この印が付いているものは捨ててはいけないものと判断されます。関連のあるオブジェクト全部に印を付けた後は、机の上のもの全部を順番に眺めて印が付いていないものを捨ててしまいます。印が付いているものの中には将来二度と使われないものもあるかもしれませんが、それでもかまいません。

mark and sweep法では、まず「使用中」のオブジェクト全部に印を付けてから、すべてのオブジェクトのうち印の付いてないものを選び出しますから、ごみ集めにかかる時間は現在使用中のオブジェクトの数と、現在存在するすべてのオブジェクトの数に比例します。

別の手法copy法では、もう1つ別の机を用意して、ルートオブジェクトを移してしまいます。またルートと関連のあるものも次々と移していきます。関連のあるものをすべて移動させた後、元の机の上にはごみしか残っていないというわけです。元の机に残ったものは一気に捨てることができます。空いた机は次回のごみ集めのときにまた使います。2つの机を使うとはぜいたくな方法ですが、ごみ集めにかかる時間が「生きている」オブジェクトの数だけに比例することがうれしいケースもあります。

mark and sweep法にしても、copy法にしても生きているオブジェクトの数が増えればごみ集めの時間が長くなってしまうことには変わりありません。ごみ集めというのはいわば無駄な時間ですから短ければ短いほどよいわけで、そのために作業が中断したりしては本末転倒です。そこでいろいろな方法が考えられています。たとえば、あるオブジェクトがいくつのオブジェクトから参照されているかいつも管理しておくreference count法、机をいくつかの領域に区切って、頻繁に使う領域は頻繁に片付けるgenerational法などがあります。これらにはそれぞれに長所と短所がありますので、必要に応じて組み合わせたり、切り替えたりして使われています。

最近の言語にはほとんど何らかの形のごみ集め機能があります。Javaもそうですし、もちろんRubyにもあります。Perl, Python, PHP, Lispなどなど。ないのはCやC++, Fortran, Pascalなど古い言語ばかりです。

あなたのプログラムが実行中にたくさんのオブジェクトを作り出すときに、その背後ではごみ集め機能ががんばっていて、使われなくなったオブジェクトを人知れず回収して、メモリ領域をリサイクルしているのです。あなたのプログラムがうまく動いたとき、ガベージコレクタのことをちょっとだけ思い出してくださいね。そうすれば私も苦労して実装したことが報われるというものです。

現実世界の話に戻ると、結婚して私の部屋の状態は以前よりもずいぶんマシにはなったのですが、私と私の遺伝子を受け継いだ子供たちがどんどん散らかしてくれるので、妻がどんなに整頓しても、いつまでたっても部屋は片付きません。どうか私のうちを訪問するときには、あらかじめ片付けてからお迎えできるように前もって連絡してくださいね（苦笑）。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第36章

Matz Essay36

探訪Ruby
RubyとEmacs

[Linux magazine, 2004年5月号]

EmacsとRuby開発について解説しています。20年後にどうなっているかというと、世の中のエディタがVSCodeが主流になり、Emacsはだいぶ下火になっているのが悲しい現実です。Viの方が（Vimという形で）利用者が多いのが意外というかなんというか。現代では開発はツール支援が重要になっています。もっとも、あまり知られていないだけでEmacsやVimでもコード補完など統合開発環境と同等のことはできるのですが。

「Ruby開発日記」は「Emacsによる開発」というタイトルで、私の開発環境を紹介しています。Emacs、独自日本語入力配列、自作メールリーダーと並べると変態的な感じですね。20年経っても、私は変わらずEmacs、独自日本語入力配列、自作メールリーダーです。ただし、独自日本語入力の変換エンジンは当時利用していたCannaではなく、Mozcになっていますし、自作メールリーダーはcmailではなくmorqという全文検索ベースのもの（非公開）になっています。

Emacsをご存じですか?　Emacsはviと並ぶUNIX上での定番エディタです。筆者は自他共に認めるEmacsファンで、Emacsに触らない日は1日もないほどです。今回は、RubyとEmacsの関係について語りましょう。

Emacs入門

Emacsは古くからあるテキストエディタです。Emacsの特徴はなんといってもその拡張性でしょう。EmacsにはEmacs LispというLisp処理系が内蔵されていて、カスタマイズや機能拡張を自由に行うことができます。

一番最初のEmacsはTECOというエディタマクロで記述されていたのだそうです。最初のEmacsをTECOで記述したのはフリーソフトウェア財団（FSF）のRMSことRichard Stallmanです。TECOによるEmacsが実装されたのは1976年だといわれています。それから、後にJavaの設計者となるJames Goslingが1981年にUNIXへの移植を行います。GoslingによるEmacs（通称Gosling EmacsまたはGosmacs）は、MockLispと呼ばれるLispもどきでの拡張機能を持っていました。

しかし、GoslingはGosmacsの権利をUnipressという企業に売却してしまい、StallmanはEmacsのソースコードを使った開発に不自由を感じるようになりました。StallmanがFree Software運動を始めたのはこのときの怒りが原因ではないかと聞いたことがあります。

いずれにしても、Unipress Emacsをベースに作業することができなかったStallmanは今度はCを使って再びゼロからEmacsを開発しました。これが現在広く使われているGNU Emacsです。GNU EmacsはGosmacsの拡張性を参考にしていますが、MockLispのようなカスタマイズ用のまがいものの言語ではなく、ちゃんとしたLispであるEmacs Lispを内蔵していました。

環境としてのEmacs

Emacsは起動時にユーザーのホームディレクトリにある.emacsという名前のファイルを読み込みます。.emacsの内容はEmacs Lispのプログラムとして解釈されます。Emacs LispからはEmacsの持つあらゆる機能にアクセスできますから、理論上はEmacsのすべてをカスタマイズすることが可能ということです。

しかも、Emacs Lispはフル機能を持つLisp言語ですから、ただ単にEmacsのカスタマイズのために使うだけでなく、それを使って任意のプログラムを書くこともできます。たとえば、各種プログラミング言語用のエディットモードもEmacs Lispで記述されています。

また、編集機能だけでなく、独立のアプリケーションも記述できます。例としてはネットニュースリーダーであるGnus, メールリーダーであるWanderlust, Mew, そしてcmail, それからIRCクライアントのLieceなどがあります。

Rubyモード

おっと、Rubyの話でしたね。もちろん、Emacs好きの開発した言語であるRubyはEmacsと関係があります。とはいえ、言語仕様上の関連は、文字を表現する「?a」のような記法がEmacs Lispと共通であるというだけですが。

私はRubyの開発を始める前には、cmailというメールリーダーを開発していました。cmailは最終的には数千行を超える規模のEmacs Lispプログラムで、LispとEmacsのよい勉強になりました。

このような私が、Rubyの開発を始めて言語文法をどうするか悩んでいた際に、一番気にしたのはオートインデントができるかどうかでした。当時、endでブロック構造を表現するプログラミング言語の編集モードはオートインデントをサポートしていないものがほとんどでした。ですから、オートインデントが実現できないようなら、CやJavaのようなブレース（{}）を使った仕様に変えようかと思っていたのです。しかし、数日Emacs Lispで戯れていると、endを使っていてもオートインデントできる編集モードのめどがつきました。それが現在Rubyに標準添付されているruby-mode.elの起源です。もし、あの時点でオートインデントに成功していなければ、Rubyは現在のようなendで終わる文法を持っていなかったことでしょう。

ruby-mode.elをインストールするためには、Emacsのロードパスが通ったディレクトリにruby-mode.elを置きます。性能上の問題がある場合にはバイトコンパイルしてruby-mode.elcを作ったほうが有利かもしれません。以前はライブラリのバイトコンパイルは必須でしたが、最近はマシンの性能も向上しているのでバイトコンパイルなしでも十分な速度で動くことも多いようです。

バイトコンパイルしてruby-mode.elからruby-mode.elcを作るためには、ruby-mode.elのあるディレクトリで、

% emacs -batch -f batch-byte-compile ruby-mode.el

と実行します。出来上がったruby-mode.elcは .elファイルの代わりにロードパス上のディレクトリに置きます。

インストールしたruby-modeを使うために、自分の .emacsファイルにリスト36.1の内容を追加します。

リスト36.1●ruby-modeのための設定

(setq auto-mode-alist
    (append '(("\\.rb$" . ruby-mode))
           auto-mode-alist))

(setq interpreter-mode-alist
    (append '(("ruby" . ruby-mode))
           interpreter-mode-alist))

これで拡張子 .rbを持つファイルか、ファイルの先頭に、

#! /usr/bin/ruby

のような記述のあるファイルは自動的にRubyプログラムだと見なされます。ruby-modeでは以下の機能が有効です。

オートインデント

予約語などの色付け

プログラム構成要素単位のカーソル移動

ハイライトとオートインデント

ruby-mode.elの設定を行ってから、EmacsにRubyプログラムをロードするとプログラムに色が付きます。これをハイライトと呼びます。デフォルトでは表36.1のように色が指定されています。

表36.1●ruby-modeの色

要素 | 色
コメント | 赤
予約語 | 紫
メソッド定義 | 青
変数 | オレンジ
定数 | 緑
文字列 | ピンク
正規表現 | ピンク

ruby-modeを使ってひと目でわかるのはハイライト機能ですが、作った本人はruby-modeの目玉はオートインデント機能のほうだと思っています。

ruby-modeでプログラムを編集中に、TABキーを押すとコンテキストに応じてその行をインデントします。改行時にはC-j（Ctrlキーを押しながらj）を押すと現在の行をインデントし、改行してからインデントレベルにカーソルを移動してくれます。

Emacsを使ってRubyプログラムを入力する場合、プログラムの本文だけを入力すればオートインデント機能によって自動的に行ってくれます。

Rubyプログラムの編集

ruby-modeではハイライトやオートインデントほどは目立ちませんが、他にもRubyプログラムの編集に役立つ機能が提供されています。表36.2にruby-modeの編集機能を一覧しておきます。

表36.2●ruby-modeの編集機能

編集コマンド | | 編集コマンド |
C-j | ruby-reindent-then-newline-and-indent | ESC C-n | ruby-end-of-block
TAB | ruby-indent-command | ESC C-p | ruby-beginning-of-block
{ | ruby-electric-brace | ESC C-f | ruby-forward-sexp
} | ruby-electric-brace | ESC C-b | ruby-backward-sexp
C-c C-e | ruby-insert-end | ESC C-e | ruby-end-of-defun
ESC C-q | ruby-indent-exp | ESC C-a | ruby-beginning-of-defun
ESC C-h | ruby-mark-defun | |

各編集コマンドを解説します。

ruby-indent-command

カレント行をインデントします。

ruby-reindent-then-newline-and-indent

カレント行をインデントし、改行した後、次の行のインデントレベルにカーソルを移動させます。

ruby-electric-brace

ブレースを挿入してからカレント行をインデントします。

ruby-insert-end

「end」を挿入してからカレント行をインデントします。

ruby-indent-exp

カレント行がifなどの制御文やかっこなど複数行に渡る式を含むとき、式の末尾までの範囲内をインデントします。

ruby-beginning-of-block

現在のブロックの先頭に移動します。ブロックとはif文など複数の行に渡る文（または式）の先頭のことです。

ruby-end-of-block

現在のブロックの末尾に移動します。

ruby-beginning-of-defun

現在の「defun」の先頭に移動します。「defun」とはEmacsの用語では行の先頭で始まるブロック構造です。Rubyの場合、行の先頭から始まるclass文、module文、def文などが対象になります。

ruby-end-of-defun

現在の「defun」の末尾に移動します。

ruby-mark-defun

現在の「defun」の末尾にマークを置き、カーソルは「defun」の先頭に移動させます。

ruby-forward-sexp

式1つだけ前方にカーソルを移動させます。式が複数の行に及ぶ場合も正しく解釈します。

ruby-backward-sexp

現在の式の先頭までカーソルを移動させます。

ruby-modeのカスタマイズ

Emacsで提供されている編集モードをカスタマイズするためにはフック（hook）を使います。各モードは開始時にhookを呼び出しますから、そのモードに対するhookを設定しておいて、その中でカスタマイズを行います。

ruby-modeをカスタマイズするにはruby-mode-hookを使います。たとえば私はruby-modeで、

abbrev（予約語補完）を行う

改行キー（C-m）にreindent-then-newline-and-indentを、C-jにnewlineを割り当て

しています。そのための設定をリスト36.2に示します。

リスト36.2●ruby-modeのカスタマイズ例

(add-hook 'ruby-mode-hook
         '(lambda ()
           (abbrev-mode 1)
           (define-key ruby-mode-map "\C-m"
                      'ruby-reindent-then-newline-and-indent)
           (define-key ruby-mode-map "\C-j" 'newline)))

add-hookはruby-mode-hookに手続きを追加する関数です。複数の手続きをまとめるためにはlambdaでくくる必要があります。

RRB

ruby-mode.elはRubyプログラムを編集することを支援する編集モードでしたが、Rubyプログラムの開発をより積極的に支援するEmacsのパッケージがあります。それはRRB（Ruby Refectoring Browser）です。

リファクタリングとは「ソースコードの動作を変えずに、内部構造をよりよいものに修正すること」です。

RRBは各種リファクタリング手法のうち、以下のものを支援します。

変数名の変更

メソッド名の変更

定数名（クラス/モジュール名を含む）の変更

メソッドを親クラス/子クラスに移動する

コードの一部分をメソッドとして切り出す

共通のスーパークラスを持つクラス群に対し新しいスーパークラスを定義する

原稿執筆時点でRRBのバージョンは0.0.2ですから、将来新たなリファクタリング機能が追加されるかもしれません。また、現時点ではEmacs上でのみ動作していますが、Emacs以外にもFreeRIDEやEclipseなどのIDE上でも動作するようになるかもしれません。

RRBについての情報は、

http://www.kmc.gr.jp/proj/rrb/index.html

からどうぞ。

RRBのインストール

RRBはまだバージョンが若いせいか、私が試したときにはインストールが少々面倒でした。ここではちょっと詳しくインストール手順を説明しておきましょう。RRBは基本的にRuby 1.8対応です。1.6をお使いの方はshimライブラリを入手しておきましょう。

まず、ダウンロードします。0.0.2のダウンロードファイルは、

http://www.kmc.gr.jp/proj/rrb/archive/rrb-0.0.2.tar.gz

です。これを展開するとカレントディレクトリにrrb-0.0.2というディレクトリができます。普段ならこのディレクトリのsetup.rbを実行することでインストール完了となることが多いのですが、現在のRRBは対応していません。ぜひsetup.rb（またはinstall.rb）対応をお願いしたいものです。

RRBには2つ拡張ライブラリが付属していますので、それぞれコンパイルします。

% cd reflection
% ruby extconf.rb
% make
% sudo make install
% cd ../ripper
% ruby extconf.rb
% make
% sudo make install
% cd ..

Rubyで書かれたライブラリもインストールします。

% cd lib
% sudo cp -r rrb <Rubyライブラリのパス>

インストールするディレクトリは

ruby -e 'p $:'

の結果表示されるディレクトリから選んでください。私は /usr/lib/ruby/site_ruby/1.8にインストールしました。

忘れてはいけないことはripperディレクトリに置かれているripper.rbをrrb/ripper.rbとしてコピーする必要があることです。

% sudo cp -r ripper/ripper.rb <ライブラリのパス>/rrb

次にrrbの本体であるコマンドライン版rrbを実行パスの設定されているディレクトリにコピーします。私は $HOME/binを選びました。実行モードの設定も必要です。

% chmod a+x bin/*
% cp bin/* $HOME/bin

最後にEmacsからRRBを操作するためのEmacs Lispプログラム（rrb.el）をインストールします。これもload-pathが設定されているディレクトリならどこでもかまわないのですが、私は $HOME/lib/emacsを普段から使っているのでそこにコピーします。

% cp elisp/rrb.el $HOME/lib/emacs

これでやっとインストール完了です。

RRBを使ってみる

苦労してインストールしたのですから、活用しないと損です。さっそく使ってみたいのですが、技術的な理由からRRBには以下の制限があることを覚えておいてください。

複数のスクリプトからなるプログラムの場合、すべてのスクリプトをEmacs上に読み込んでおかなければならない

また、Emacs上に読み込まれているすべての*.rbがリファクタリングの対象となる

スクリプトは定義部と実行部に分かれていなければならない

最後の点だけは特に注意が必要ですので、詳しく説明しておきます。RRBはプログラムを解析するため、プログラムを構成するRubyファイルをrequireを使って読み込みます。そのときに、定義だけでなく実際の実行も行われてしまうといろいろとまずいわけです。基本的には「requireしても副作用が起きない」ことが必要です。

具体的には、プログラムの実行部分を、

if $0==__FILE__
  ...
end

のように囲んでしまうのがよいでしょう。これでrequireされたときには副作用がなく、コマンドとして実行されたときには（__FILE__と $0が一致するので）実行部にも制御が渡ります。このテクニックはライブラリではテストコードを囲むために用いられます。

では、使ってみましょう。誌面の関係で簡単なコードしか使えませんが、リスト36.3のようなサンプルを使います。

リスト36.3●RRB例題コード

class Foo
  def power(n,p)
    n * p
  end
  def print_powertwo(n)
    print "n = ", n
    print "; ", n, "*2 = ", power(n, 2), "\n"
  end
end

class Bar<Foo
end

このサンプルに対して以下のような変更を行います。

powerメソッドをtimesメソッドに名称変更
M-x rrb-rename-methodを使います。対象となるクラス（今回はFoo、複数指定可）を指定し、新しい名前を入力します。古い名前でエラーを出すメソッドが自動的に用意されますので、必要に応じて削ります。

timesの引数(n, p)を(n1, n2)に
M-x rrb-rename-local-variableを使います。対象となるメソッドと新旧の変数名を入力します。

print_powertwoをprint_twotimesに名称変更
M-x rrb-rename-methodを使います。

print_twotimesをBarクラスに移動
M-x rrb-pushdown-methodを使います。メソッドと移動先のクラスを指定します。

FooクラスをTwoTimesクラスに名称変更
M-x rrb-rename-constantを使います。新旧の定数名（クラス名）を指定します。

最終的な結果はリスト36.4のようになります。この例では自動的に挿入された例外発生用のメソッドは取り除いてあります。

リスト36.4●リファクタリング結果

class TwoTimes
  def times(n1,n2)
    n1 * n2
  end
end

class Bar<TwoTimes
  def print_twotimes(n)
    print "n = ", n
    print "; ", n, "*2 = ", times(n, 2), "\n"
  end
end

RRBで行ったような変更は、もちろんエディタの置換機能を使っても実現することはできます。しかし、RRBはRubyプログラムを解析して、意味的に正しい変更を行ってくれますからずっと安心して変更を行うことができます。

なお、今回紹介した、ruby-mode.el（最新版）、rrb-0.0.2, yacc.elは付録CD-ROMに掲載しています。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第38章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆プロトタイプな世界

オブジェクト指向の三要素といえば、昔から、

継承

情報隠蔽

動的結合

の3つと相場が決まっていたものですが、本当にこれらは必須なものなのでしょうか。

たとえば、Common Lispのオブジェクト指向機能であるCLOSには情報隠蔽を支援する機能はなく、オブジェクトのインスタンス変数（スロットと呼ぶ）は自由にアクセスできます。では、CLOSはオブジェクト指向ではないかというと、そんなことはないでしょう。

C++ではvirtualと明示的に指定しなければ動的結合が行われません。では、動的結合がなければオブジェクト指向とは呼べないでしょうか。個人的にはそんな環境でオブジェクト指向プログラミングをしたくはありませんが、しかし、そんな私でも動的結合がなければオブジェクト指向ではないというのは少々言い過ぎのように思います。

では、継承はどうでしょうか。

広く知られているオブジェクト指向言語には、たいてい継承機能が付いています。オブジェクトの種類をまとめるクラスが存在して、あるクラスの機能を受け継いで、一部変更・追加などを行い別のクラスを作り出すことが継承です。

クラスというのは、たとえば四本足で「わんわん」と吠 える生き物を「犬」という総称的な名前を付けて分類する行為の延長線上ですから、人間にとって非常に自然な発想であるのは確かです。また、多くの教科書で継承の例題として生物の分類（脊椎動物→哺乳類→犬など）が頻繁に用いられるように、継承も日常的な発想の延長です。

しかし、自然ではあっても必須かというとそうでもないかもしれません。別のやり方があるからです。クラスを使うクラス主義に対して、プロトタイプ主義と呼ばれるこのやり方では、クラスという単位を使わずにオブジェクトだけを単位とします。

クラス主義が「このクラスに属するオブジェクトを1つ作る」と指定するところを、プロトタイプ主義では「あのオブジェクトと同じのをもう1つ」と指定します。クラスの代わりに具体的なオブジェクトが「雛形（プロトタイプ）」になるわけです。

クラス主義が継承を使って「あのクラスと同じだけど、ここが違うクラスを作る」となるところで、プロトタイプ主義では「あのオブジェクトと同じだけど、ここが違うオブジェクト」を新しく作り、それを新しい雛形にします。

プロトタイプ主義ではクラスという抽象的な存在は登場せず、代表的なオブジェクトという具体的な存在によってプログラミングを行います。

このようなプロトタイプ主義の言語のはしりはSelfという言語であるといわれています。Selfはプロトタイプ型Smalltalkというべき言語で、ずっとSunで研究が行われてきました。Self自体はまだまだ知る人ぞ知るという感じですが、Selfの研究成果はJavaのHotSpotに応用されたり、morphicやtraitsなどの一部の機能はSmalltalkに「逆輸入」されたりしています。

しかし、もしかするとプロトタイプ主義の起源はオブジェクト指向の他の多くの機能と同じようにLisp界にあるのかもしれません。Common Lispのオブジェクト指向CLOSの仕様について議論されているとき、参考にされたものの1つにHP（Hewlett Packard）で開発されていたCommon Objectというものがあったそうです。このCommon Objectではクラスとオブジェクトの区別がなく、クラスの役割はその種別の代表となるオブジェクトが果たしていたそうです。正確な仕様や開発時についての情報が入手できませんでしたが、あるいはSelfよりも早い時期にプロトタイプ主義を導入していたのかもしれません。

他にもプロトタイプ主義の言語はいくつかあるのですが、一番有名なものはJavaScriptかもしれません。歴史的な事情からJavaの名前を使っているもののたいして似ていないJavaScriptはいっぷう変わったオブジェクト指向機能を備えています。JavaScriptを通じてプロトタイプ型オブジェクト指向プログラミングを学んだ人も多いのではないでしょうか。JavaScriptはいまだに進歩を続けていて、バージョン2.0では今度はクラスも導入されたり、セレクタネームスペースというまだ珍しい機能を提供したりしています。JavaScriptは今後注目すべきオブジェクト指向言語かもしれません。

時代がプロトタイプ主義に追いついたのか、最近になってプロトタイプ型言語が次々登場しています。皆さんもプロトタイプ型言語で未来の（?）プログラミングを体験してみませんか?

Io（http://www.iolanguage.com/）

Ioはプロトタイプ型オブジェクト指向スクリプト言語です。非常に小さな文法と性能がよい（自称）スクリプト言語です。

Prothon（http://www.prothon.org/）

ProthonはPythonをベースにプロトタイプ主義で再設計したものです。今年の7月までは仕様を模索している段階だそうです。

SeRuby（http://kumiki.c.u-tokyo.ac.jp/~ichiyama/projects/reports/seruby/）

SeRubyは言語ではなく、Rubyの上でプロトタイプ型オブジェクト指向プログラミングを実現するものです。わずか200行ほどのRubyプログラムで実現されています。

Ruby

さて、われらがRubyはもちろんクラス型オブジェクト指向言語なのですが、特異メソッドを使ってプロトタイププログラミング（もどき）を行うことができます。オブジェクトの生成は雛形となるオブジェクトをcloneすることで行い、オブジェクトの定義には特異クラス定義、

class <<obj
  ...
end

を使います。ただ、Rubyではいくつかのオブジェクト（true, false, nil, fixnum, symbol）に特異メソッドが定義できませんから実用には難しいかも。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第40章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆挑戦!　言語塾

以前にも書いたような気がしますが、プログラミング言語というものはコンピュータサイエンスの中でも「総合芸術」とでも呼ぶような存在です。

プログラミング言語の文法はユーザーインターフェイスにつながるものがありますから人間工学や心理学と関連のある領域です。また、コンパイラやインタプリタなどの処理系の実装は、数学的バックグラウンドを必要とする理論的な背景があります。それからライブラリの実装には各種アルゴリズムやデータ構造に関する知識が要求されます。

ものづくりが好きでコンピュータとプログラミングを愛する人にとって、プログラミング言語というのは非常に挑戦的なエキサイティングな分野なのです。しかし、「普通」のプログラマーにとって言語は「ありき」として存在するもので、自分で設計したりするものではないようです。まあ、そう思うのは自然だと思いますけどね。

しかし、私はコンピュータに触れ始めた少年時代にこのプログラミング言語の魅力に取りつかれ、それ以来ずっと「いつかは自分の言語を作りたい」と思い続けてきました。また、機会あるごとにいろんな言語の文法や仕様を調べたり、処理系のソースを読んだりするようなことを続けてきました。Pascal, C, Lisp, Smalltalkなどなど。今から約10年前にRubyを作り始めたときには、それまでに得てきたそのような知識が役に立ちました。

少年時代から、自分自身のことをコンピュータに関しては変わり者であると自覚していましたから（その他の分野でも変わり者だったかもしれません）、そんなふうに言語を作りたがるのは私くらいなものだろうと考えていたのですが、ここ数年、「Rubyの作者」として名前が知られるにつれて、あいさつとして「実は私も言語を作りたいと思ってるんです」という言葉をたびたび聞くようになりました。どうやら単なる社交辞令というだけでもなさそうです。

そうなんです。自分のプログラミング言語が作りたいと子供のときから思い続けてきた私は確かに変わり者かもしれませんが、似たような「自分言語を作ろうと考える変わり者」はまだまだたくさんいるのです。We are not alone.

とはいえ、言語を作りたいと思っている人の数ほどには、言語は存在していないようです。これは「作りたいなあ」と思っていながらも、実際には構想だけで終わる例がとても多いということではないでしょうか。また、数少ない「自分言語」も、広く使われるようなものはごく少数です。

このような構想倒れについて考察すると、いくつかの原因が思い当たります。

まず、第一には熱意が持続しないという点です。私自身もRubyの前に作ろうと思った言語は1つや2つではありません。しかし、考えているうちにアイデアに穴があったり、それほど優れているとは思えなくなったり、ただ単に飽きてしまったりなどいろいろな理由で実現には至りませんでした。1つの言語を作るのには長い時間が必要です。その時間をいかに「耐える」のか、というのが鍵になりそうです。

もう1つの理由は、プログラミング言語とその処理系の実装に必要な知識の領域が幅広いことのように思います。先に「総合芸術」と言いましたが、これは見方を変えれば「敷居が高い」ということでもあります。言語設計に必要なさまざまな領域の知識を身につけるのは、趣味の個人としては少々荷が重いかもしれません。

他にも、プログラミング言語のデザインは通常のソフトウェアとは少々趣（おもむき）が異なることなどもあるように思います。

しかし、このような障害を乗り越えてしまえば、プログラミング言語のデザインはとても楽しいものです。少なくとも私にとってはそうです。プログラミング言語を作るということは、プログラミングの1つの世界を作り出すような創造性にあふれた作業です。

このような言語を作ることの楽しさを感じてもらうため、同じような志を持つ仲間と励まし合ったり、先達やさまざまな領域の専門家と意見交換したり、言語のデザインそのものについて話し合える場があれば、未来の言語設計者に役立つのではないかと考えました。

そこで、そんな場としてとりあえずメーリングリストを作ってみることにしました。メーリングリスト名は「言語鍛冶」「言語職人」というニュアンスを込めて「langsmith」という名前にしました。

アドレスは、<langsmith@quickml.atdot.net>です。アドレスを見ただけでもわかるようにQuickMLで運営されていますので、メールを出すだけで参加できます。参加希望者は、私のアドレス<matz@ruby-lang.org>にCCして、上記のアドレスにメールを送ってください。最初のメールには簡単な自己紹介を含めてくださるとよいでしょう。

原稿執筆時点でのlangsmithメーリングリストの参加者は55名です。

まだ、langsmithメーリングリストは始まったばかりですが、すでに「私の言語にこれこれの機能を導入しようと思うが、意見が聞きたい」とか、「こういう目的の言語に望ましい性質は何か」などの非常に興味深い意見の交換が行われています。

langsmithメーリングリストのログは以下で参照できます。

http://www.atdot.net/~ko1/w3ml/w3ml.cgi/langsmith/

langsmithメーリングリストに参加したから、すぐに言語が作れるようになるとは私も考えていません。しかし、まず「プログラミング言語ってのは自分好みのものを自由に作ってもよいんだ」という意識を持つことが大事なんじゃないかなあって思います。また、一人じゃできないことも何人かが助け合えば可能になるってこともありえるんじゃないかと希望しています。

最初はおもちゃのようなものでも、「自分の言語」を作り出し、改良していけるようになっていけば、世界が広がるんじゃないかと思います。そしてそんな言語がたくさん生まれてくれば、プログラミング言語の裾野が広がり、影響を与えあって、今までにないすばらしい言語が登場するかもしれません。中にはRubyのあとに続いたり、広く世間で使われるメジャーな言語が登場してくるかもしれません。

そんなふうになって、プログラミング言語を取り巻く世界が広がって、よりよいものになればよいなあと考えているのです。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第43章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ （行ってないのに）Ruby Conference 2004レポート

10月1日から3日まで、バージニア州ワシントンDCエリアにてRuby Confernce 2004が開催されました。今年は4番目の子供の出産と重なったので残念ながら出席できませんでしたが、今年の会場は無線LANが使えたので、会場からのレポートが数多く提供されました。

今回は、それらのレポートを元にして「行ってないのに勝手にカンファレンスレポート」をお送りします。

10月1日(金)

Teaching Ruby in a Corporate Environment（Jim Freeze）

ISO9000企業でRubyのような「新参ソフト」を活用するというのがテーマ。Jimは毎年似たようなテーマで努力と成果を報告してくれています。

Using and Extending Ruwiki（Austin Ziegler）

JavaプログラムとそれをコントロールするRubyプログラムの例。RubyをDSLとしても利用しているとそうです。

Ruwikiについて。Ruwikiは海外では結構人気のあるWikiクローンです。カスタマイズ（マークアップのカスタマイズ、マークアップエンジンの変更、ストレージバックエンドの変更など）が簡単だそうです。

Tycho: A Proposed Ruby-based PIM（Hal Fulton）

RubyによるPIM（Personal Information Manager）の実装。

Hacking Ruby（Paul Brannon）

Rubyをハックする。いろいろやってくれてるようですが、オブジェクトをすり替えるbecomeだけは邪悪すぎるので勘弁してください。

Alph（Rich Kilmer）

AlphはMacromedia Flashをフロントエンドとするユーザーインターフェイス。Flashならではの美しい画面をRubyからコントロールできます。

10月2日(土)

Narf: revisiting a 2 year old（Patrick May）

NarfはRuby標準添付のcgi.rbの置き換えを狙うもの。興味深いのは彼が紹介したWikiへのいたずらを防止する仕組みで、悪質なIPアドレスからのアクセスは「コピー」にリダイレクトされ、いたずらやスパムなどの変更は他には見えない、というものです。これでもうスパムもいたずらも恐くない?

ruby-doc.org: Now and the Future（James Britt）

Rubyのドキュメントを集めたruby-doc.orgについて。特に集められたドキュメントのカテゴリ分けなどについて。Jamesはこの後、ヨーロッパのRubyカンファレンス（Euroko）にも参加するそうです。

Ruby on Rails（David Heinemeier Hansson）

最近売り出し中のWebアプリケーションフレームワークRuby on Railsについて。Rubyのすばらしさを発見したDavid（元PHPプログラマー）は、それを大衆に広めるためのツールとしてRailsを開発したそうです。

The Many Facets of RubyGems（Jim Weirich）

Ruby向けパッケージングシステムRubyGemsについて紹介。RubyGemsはそのうち標準になる、かもしれません。

YARV: Yet Another Ruby VM（SASADA Koichi）

Rubyの高速化の試み。「言葉の壁」にもかかわらずかなり高い評価を得たようです。よく頑張りました。ベンチマークも紹介され、それなりに速くなってる（というか、今のRubyが遅いんだけど）ことが示されました。

"Test::Unit".downcase.sub(/::/,"/")（Nathaniel Talbott）

Test::Unitの作者であるNathaniel Talbottが「よりRubyっぽい」テストスイートについて語る。現在「test/unit2」として開発中だとか。

RubyZine（Shashank Date）

飛び入り。Rubyに関するWebzineの発行が決定した、というお知らせ。

Objective-C: A Retrospective（Brad Cox）

Objective-Cの設計者であるBrad Coxによるプレゼンテーション。聞きたかった。ところで、彼の話の後半は、彼の最近の活動であるDRM（Digital Rights Management）関係の話だったようです。ちょっと意外。

10月3日(日)

RubyX（John Knight）

RubyXはあらゆるスクリプトがRubyで書かれたLinuxディストリビューション。興味深い試みです。そこまで徹底するのがすごい。

Ruby on Windows（Dan Berger）

RubyはWindowsにおいて弱い（私のせいだ）。その点を改善するためのwin32utilプロジェクトについて。

How Dynamic Can You Get?（Jamis Buck）

Dependency Injection（またはInvesion of Control）の紹介。Ruby用CコンテナCoplandが題材になっていたそうです。

Code generation with Ruby in a heterogenous network application（Gorden James Miller）

「Rubyはコード生成ツールとして非常に有効だ」という話。目には見えなくてもRubyはあちこちで活躍しています。

まとめ

レポートからの印象からは、今年のカンファレンスも成功だったようです。来年は行きたいなあ。10月の前半は外してくれるといいんだがなあ。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第44章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ 名前重要

「名前重要」は私の座右の銘です。

プログラミングにおいては名前は重要です。プログラムあるいはその一部に名前を付けることはデザインの重要な一部です。関数名、変数名、クラス名、モジュール名などなどなどプログラムには名前を付ける必要がある存在がいっぱいです。

経験的にはよい名前を付けることができれば適切な設計はできたも同然という明らかな傾向があります。プログラムは形のない概念上の存在であることがプログラミングにおける名前の重要性を高めているのかもしれません。適切な名前を付けることができるということは、その存在が果たすべき役割が明確に把握できているということで、それだからよい設計ができるのだと考えられます。実際、Rubyに対する提案のうち、「適切な名前が思い付かない」という理由で保留になったものがかなりたくさんあります。

しかし、名前のパワーはそれだけにとどまらないようです。古代インディアンの伝説では、すべてのものには「真実の名前」があり、その名前を知るものはそのものをコントロールすることができるのだそうです。彼らにとっては名前を探求することと適切に名前を付けることは魔術の一部であり、世界を思いどおりにするための手段の1つなのです。この世界観を取り入れたファンタジー小説にアーシュラ・K・ルグィンの『ゲド戦記』がありますね。

名前に力があるという考えはインディアンに固有のものではありません。日本でも姓名判断が広く行われていて、名前（の漢字の画数）によって運命が決まると信じている人は多いようです。子供の名前を決めるときに画数を考えて決める人はまだまだ多いようです。

人間の名前がその人の運命を決める（かもしれない）ように、プログラムの名前もそのプログラムの運命を決める「何か」があるのかもしれません。世の中にはオープンソースプログラムがそれこそ星の数ほどあります。その中には成功して多くのユーザーから広く使われるものもありますが、どういうわけだかあまり人気を集めることができずに消え去っていくものもあります。技術的な理由だけでは説明できない「何か」がソフトウェアの運命を左右しているような気がしてなりません。最近、私はそれはもしかしたら「名前」なのではないだろうかと怪しんでいるのです。

もちろん、人間の運命同様、ソフトウェアの運命が名前だけで決まるというのはナンセンスです。それはもっと複雑で、技術的な理由や、コミュニティの性格、ユーザーの気質、開発者の特質などがからまって決まるものだと思います。しかし、その中で名前も重要な要素のような感じがします。ソフトウェアというものが形のないものであるだけに、名前の重要性はより強まっているように思います。ちょっと考えてみると、メジャーなオープンソースソフトウェアにはみんないい名前が付いています。長すぎず、覚えやすく、発音しやすく、よいイメージがある名前が付いているものがほとんどではないでしょうか。ちょっと考えてみても、「Perl」— 短くて発音しやすい、「Linux」— インパクトがあり、覚えやすい、「Ruby」— 短くて、発音しやすく、美しいイメージがある、ちょっとありふれすぎてるかな、などが考えられます。

他のオープンソースプロジェクトのことについては断言できませんが、私がここ10年以上関わってきたRubyに関していえば、もしRubyがRubyという名前でなかったら、これほどまでに広まらなかっただろうと考えています。Rubyという名前が人々をひきつけ、Rubyという名前が開発者である私のモチベーションを維持するのに役立っていたのではないかと考えています。

これまで私は、Rubyの誕生日は1993年2月23日であるとあちこちで語ってきました。これは、最初のバージョンをリリースした日でも、Rubyのプログラムが初めて動作した日でもなく、実は「Rubyという名前が決まった日」なのでした。この日の時点ではRuby処理系は1行も書かれていませんし、それどころか言語の文法さえ漠然としたもので、はっきりとは定まっていませんでした。にもかかわらず、私がこの日を誕生日とするのは、ソフトウェアにとってそれだけ名前が重要であるということを反映しているからです。名前が付いて、私の頭の中に「Rubyと名付けられた何か」が存在を始めた日こそが、Rubyの誕生日ではないかと思っているのです。この「何か」は誕生後11年以上が過ぎた今日でも少しずつ変化しながら成長しているのです。

このように、ソフトウェアプロジェクトにとって名前は重要です。もし皆さんが、何か新しいソフトウェアの開発を開始することがありましたら、プロジェクトの一番初めにきちんと時間をとって名前について考えてみてはどうでしょう。そのわずかの手間が、将来そのプロジェクトの命運を左右することになるかもしれません。

さて、普段から「名前重要」と繰り返している私なのですが、先日、大変困ったことが起きました。実は、10月28日に三女が産まれまして。この少子化のご時世に4人目の子供に恵まれるというのは、大変めでたいことなのですが、産まれた子供には名前を付けなければならないのです。しかも、産まれて14日以内に届け出ないと罰金モノなのだそうです。名前が重要で運命を左右するかもしれないと常々感じている私としては大変なプレッシャーです。この子の将来未来永劫にわたって影響を与えかねない名前をわずかな時間の間に決めなければならないというのは大変な責任です。

もちろん、妊娠がわかってから実際の出産までには何カ月もあったのですが、締め切りが近くならないとなかなか本気にならないのはいつものことです。いくつかの候補を絞ったものの、実際に産まれてきた子供の顔を見るとイメージが違う気がして絞り込めません。おまけに夫婦それぞれに思い入れがある名前があったりして、なかなか合意に至りません。上の子供たちまで「あんな名前がいい」「こんなのは嫌だ」と口をはさむので大混乱です。今までで一番名付けに苦労したような気がします。

産まれて1週間が過ぎ、10日が過ぎ、周りからの「まだ決まらないの」というプレッシャーを跳ね返しつつ、夫婦の間で真剣な話し合いが行われ、やっと決定したのは締め切りの数日前でした。ここでは公表しませんが、シンプルでかわいらしいよい名前が付けられたと自画自賛しています。願わくば本人もこの名前を気に入ってくれるとよいのですが。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第45章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ 文字コードの憂鬱

テキストが記号の羅列のようになってしまう文字化けは困りものです。海外でも「Moji-Bake」と呼ぶことがあると聞いたことがあります。これは全部「文字コード」が悪いのです。

コンピュータは基本的にオンとオフで構成される2進数しか扱えませんから、数値以外のデータを直接取り扱うことはできません。テキストやそれを構成する「文字」は一度数に直してから処理します。コンピュータに表現させようとする文字の集まりを「文字集合」、文字集合に属する個々の文字を数に置き換える処理を「文字符号化」といいます。この「文字符号化」の方法を俗称として「文字コード」と呼びます。アルファベットのための符号化方法としてはASCII（ISO646）が有名です。古くはEBCDICという符号化系も存在していたそうですが、今では一部の汎用機を除いては使われなくなっています。

西洋の歴史的事情

ASCIIが事実上唯一の標準となった英語のアルファベットについてはほとんど問題は生じません。問題はそれだけでは表現できない文字があることです。ヨーロッパには英語で用いられる「通常」のアルファベットの他に、アクセント記号などの付いた文字を使う言語があります。これらはASCIIでは表現しきれません。幸い、ASCIIはアルファベットと記号だけで128文字以下しか使わないので1バイトのうち7ビットしか消費していませんでした。そこで、（もともとはパリティとして使われていた）残りの1ビットを使って導入した128文字にそれらの文字を割り振った「文字コード」が設計されました。これがISO-8859です。ISO-8859には国ごとにいくつかのバリエーションがあり、ISO-8859-1からISO-8859-16まであります。一番広く使われているのがISO-8859-1、通称Latin1です。

わが国の歴史的事情

アルファベットのような表音文字は文字の種類が少ないため、1バイトあれば全部の文字がなんとか表現できます。しかし、日本語の数千の表意文字はとても1バイトでは表現しきれません。

汎用機全盛の昔にはEBCDICコードの空き領域にカタカナを割り当てたEBCDIKという文字コードが使われていたそうです。その後、ASCIIが広まるとISO-8859と同様の方法でカタカナを取り込んだJIS-X-0201が登場しました。これがいわゆる半角カナです。

しかし、カタカナだけではどうにも読みにくいので、通常使う全部の文字を表現したいという要求は当然でした。そこで登場したのが、世界初の多バイト文字コードであるJIS-X-0208でした。これはISO-2022という規格で定められた枠組みに従い、複数バイトで1文字を表現することで、ひらがな、カタカナ、漢字、記号、ギリシア文字など数千の文字を含む文字集合を表現できる文字コードです。今でも電子メールは基本的にこの文字コードを使っています。

しかし、ISO-2022の定める枠組みは「ここからはアルファベット」「ここからは漢字」というように文字種を切り替える仕組みになっていますから、コンピュータによってテキスト処理をするのにはどうにも使いにくい方式でした。場所によって同じバイト列の持つ意味が変化するので、いつも先頭から1バイトずつスキャンしなければなりません。

それを解決するために登場したのがシフトJISです。シフトJISは、以下のような条件を満たす文字コードとして登場しました。

マルチバイト文字の先頭バイトは最上位ビットがオンである

先頭からスキャンしなくても処理可能

当時すでに広く使われていた半角カナと共存可能

JIS-X-0208の文字からテーブルを使わなくても変換可能

シフトJISは文字コード、つまり文字に対応する番号がJISの文字番号をずらす（シフトする）ことによって得られるから、このように名付けられたそうです。シフトJISは本誌（Linux Magazine）を出版しているアスキーの技術者が発明したのだと聞いています。シフトJISはマイクロソフトによって採用され、PC業界で広く用いられました。

一方、UNIX業界ではEUC（Extended UNIX Code）と呼ばれる文字コードが使われていました。シフトJISでは半角カナの領域を避けるため、漢字などのマルチバイト文字の一部は通常のASCIIの範囲と重なっていましたが、EUCでは半角カナの使用をきっぱりあきらめたため、マルチバイト文字は最上位ビットがオンのバイトだけから構成されます。これにより、マルチバイト文字とシングルバイト（ASCIIの範囲）文字とが明確に区別できます。

このような歴史的事情により、日本ではJIS-X-0208（通称JIS）、シフトJIS、EUCの3種類の文字コードが広く使われることになりました。JISは比較的簡単に区別が付きますが、シフトJISとEUCはテキストから自動的に区別することは困難です。文字コードの判定を間違えたときは当然正しい文字を表示できません。これが文字化けの原因です。1つの国で3種類もの文字コードが並列して使われた例は珍しいと思います。日本は文字化け先進国だったのです。ちっともうれしくありませんが。

おかげで日本では複数の文字コードを切り替えて処理する技術が発展しました。

海外の事情

表意文字を使うアジアの各国では状況は似たようなものです。韓国ではEUCとほぼ同じ符号化方法であるEUC-KRが主に用いられています（EUC-KRと対比して日本のものをEUC-JPと呼びます）。中国ではGB2312、台湾ではBig5と呼ばれる文字コードがあります。どれも似たような方法でマルチバイト文字を表現しています。幸い、日本のように1つの国の中で複数の文字コードが対立するような事態はあまり起きなかったようですが、国際的に情報交換ができないのは問題です。

その問題に対する答えとして登場したのがUnicodeです。Unicodeは古今東西の文字をすべて表現できる文字集合を目指して開発されました。過去の反省を生かしていろいろとうれしい点も多いUnicodeですが、「Unicodeに含まれない文字は救済不可能」などの課題も残っています。結局、プログラムが対応しなければならない文字コードがまた1つ増えたというのが現実のようです。Unicode以後の文字処理の話はまた今度。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第46章　>　Ruby開発日記

◆ Ruby開発日記 ◆ 型についての一考察

プログラミング言語の重要な要素として「データの型」があげられます。文字列データはString型とか、整数データはint型とかいうときのアレのことです。CやJavaのような言語は変数や式の型がプログラム中に明示されます。このような型を「静的な型」と呼びます。「静的」というのは「プログラムを見ただけで実行しなくてもわかる」という意味です。ところがプログラミング言語によっては変数や式の型をプログラムの中では指定しないので、実行してみるまでは型がわからないものもあります。Rubyはその典型的な例ですね。このような型を「動的な型」と呼びます。「動的」は読んで字のごとく「静的」の反対で、「実行して初めて決まる」という意味です。

静的な型はプログラムの字面を解析しただけで型の整合性が漏れなくチェックできるので、バグを早く見つけることができるというメリットがあります。

一方、動的な型には、変数や式の型を明示的に指定しなくて済むのでプログラムが簡潔になる、また、状況に応じていろいろな型のデータを統一的に扱うなど柔軟性が高いというメリットがあります。特に一連のメソッドを持っていれば、そのオブジェクトの型がなんであっても動作するのは大きな利点で、Duck Typingと呼ばれています。たとえば、ファイル入出力を行うIOの代わりに文字列に対して読み書きを行うStringIOを用いるようなことが簡単にできます。

log = Logger.new(STDERR)
....

s = StringIO.new
log = Logger.new(s)
....
puts s.string   # 文字列を取り出す

Javaなどであれば、IOとStringIOの双方が共通にimplementするinterfaceが必要になるところです。Duck Typingの由来は英語のことわざである「アヒルのように鳴き、アヒルのように歩くものはアヒルに違いない」から来ているようです。

Javaなどの静的型を持つ言語の経験が多い人にとっては、Rubyなどのような「実行してみないとわからない」型は不安に感じるもののようです。メーリングリストなどでも、「Rubyにも静的な型を」というリクエストがたびたび登場します。これはRubyに対してだけではなく、Pythonなどでも同様のようです。もちろん全面的に静的な型を採用してしまえば、もう違う言語になってしまうのですが、オプショナルであればかまわないだろうという主張のようです。

そのような要望を受けて、Pythonの開発者として名高いGuido van Rossumが、Pythonに将来（省略可能な）静的型システムの導入について自らのブログに書き込みました。

Adding Optional Static Typing to Python
http://www.artima.com/weblogs/viewpost.jsp?thread=85551

Adding Optional Static Typing to Python – Part II
http://www.artima.com/weblogs/viewpost.jsp?thread=86641

Optional Static Typing – Stop the Flames!
http://www.artima.com/weblogs/viewpost.jsp?thread=87182

これを読んでみると、最初の2つは、Javaでも導入されたばかりのGeneric Typeや、型のオーバーロード、interfaceの導入など、静的型言語の型システムとしても十分に通用する本格的なものをアイデアとして紹介しています。しかも、型の同一性の判定に、デフォルトではDuck Typing（必要とされるメソッドを持つかどうかで判定）を採用するなど、動的型の言語として長い歴史を持つPythonの伝統にも配慮したすばらしいものです。

しかし、これを読んでいろいろと考えたあとで、私が思ったことは「Rubyではこのような静的型システムの導入はやめよう」ということでした。主な理由は以下のようなものです。

これだけ完備した型システムを用意しても、オプショナルでは効果は半減以下である。言語が複雑になる割には得られるものが少ない

効率のよい実装が思い付かない。私の知識や能力の限界かもしれない

Guidoも同じように思ったのかどうかはわかりませんが、数日後に3番目の記事がポストされました。こちらでは新文法の導入は、

def文でのメソッド引数と戻り値の型の指定

interface文の導入

に限定し、また、型のチェックは実行時に行うことにしたようです。いきなり現実的ですね。これならば実装もずいぶん簡単になりますし、それなりの効果もありそうです。もっともコンパイル時のチェックを希望する人々にとっては大きな後退かもしれませんね。

Rubyについては現時点では、将来的にも静的な型を導入するつもりはありません。型によるチェックは便利な点もありますが、すべてのバグを見つけてくれるわけではありませんし、むしろ網羅的なユニットテストを推奨するほうがバグの検出率も高く、実用的だと考えるからです。Lispなどの動的型言語の長い歴史も静的な型なしでもうまくやれるということを示しているように思います。とはいうものの、今後面白いアイデアが見つかれば、喜んで検討を行うつもりです。

型に関する話題はまだまだホットです。特にプログラムには型を記述せずに、その使われ方から変数や式の型を決定する型推論という手法にはさまざまな可能性が秘められているようです。Pythonに対しては、よく似た文法を採用し、静的な型と型推論を導入したBoo（http://boo.codehaus.org/Home）という言語が開発中です。

Rubyに対しては、Rubyプログラムを解析して型推論を行い、可能な限り静的な型チェックを試みるTyping Ruby（http://truby.sourceforge.jp/index.j.html）が登場しています。

Typing Rubyはまだまだ開発が始まったばかりですが、非常に興味深い可能性を示していると思います。

プログラミング言語と型、切っても切れないこの関係には今後も注目していこうと思っています。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第47章

Matz Essay47

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
ハッカーとの遭遇

[UNIX USER, 2005年4月号]

連載タイトルにも含まれている「ハッカー」という言葉の説明です。言葉というのは生き物でなかなか思うようには使われてくれないものですが、ハッカーについては、当時広まりつつあった「ハッカーとは悪い人」というイメージはこの20年でだいぶ払拭できたのではないでしょうか。うれしいことです。一方、WikipediaのことをWikiと省略するのは残念ながら定着してしまいそうです。

今回の記事ではさらに「ハッカー」と呼ばれる人の気質を『ハッカーズ大辞典』（JARGON FILEの和訳）からの定義とLarry Wallの「ハッカー三大美徳」を引いて紹介しています。この気質は時間が経っても変化しないようです。やはり人間の気質や性格は技術などに比べてだいぶゆっくりとしか変化しないようです。

こんにちは、はじめまして。まつもと ゆきひろと申します。世間ではRubyというプログラミング言語を作った人として知られています。職業はプログラマーで自称ハッカーでもあります。この連載では私たち「ハッカー」の生態や心理について紹介できればと考えています。

ハッカーとは

「ハッカー」といっても必ずしもネットワーク経由でシステム侵入を行ったり、パスワードを破ったりするような悪者ではありません。そういえば最近そういう誤用をあまり耳にしなくなりましたね。

ハッカー（Hacker）とは文字どおり「Hackする人」という意味です。「Hack」というのはもともとは「（斧 などで）叩き切る」というような意味だそうですが、転じて「（プログラムなどを）でっちあげる」というような意味で使われています。「でっちあげる」というとずさんな仕事のように思えるかもしれませんが、実際には「素早い仕事」というニュアンスで、すばらしく出来のよいものも「ハック」ですし、その場限りに間に合わせのような仕事もやっぱり「ハック」です。そんな仕事を好むハッカーは、要するにコンピュータ（あるいはプログラムできるものすべて）にのめり込むようなタイプです。

ハッカーたち自身がまとめた用語集である「jargon file」ではハッカーをリスト47.1のように定義しています。長いでしょう?　それだけHackerという単語にこだわりがあることがうかがえます。

リスト47.1●ハッカーの定義（『ハッカーズ大辞典』、アスキー、ISBN4-7561-0374-X の掲載要旨）

①プログラム可能なシステムの細かい部分を探ったり、その機能を拡張する方法を探求したりするのに喜びを感じる人。必要最小限のことしか勉強したがらない大半のユーザーとは対照的。

②熱中して（さらには取りつかれたように）プログラミングする人、またはプログラミングを単に理論化するのではなく、プログラミングを楽しむ人。

③ハック価値（hack value）を評価できる人。

④手早くプログラミングするのが得意な人。

⑤ある特定のプログラムのエキスパート、または頻繁にそれを使って仕事する人。たとえば「UNIXハッカー」。

⑥あらゆる種類のエキスパートまたは熱狂的なファン。たとえば「天文ハッカー」。

⑦創意工夫を発揮して制約を打破したり回避したりするという知的な難問を楽しむ人。

⑧（誤用）あちこち調べ回って機密情報を探りだそうという悪意の詮索好き。このことから「パスワードハッカー」「ネットワークハッカー」などといわれる。正しい用語は「クラッカー」。

ハッカーは他の人から見て、一見不可能だと思えることを現実にしてしまうことがあります。プログラミングの知識がない人、経験が浅い人からは魔法使いのようにみえることもあります。プログラミングの生産性も大変高いことが多いようです。「好きなことにのめり込んでいる」という意味では幸せそうですが、富とか資産とかいう単語とは無縁の人が多いようです。しかし、世の中には例外的に自分の才能を上手にお金に変える手段を見いだしているハッカーもいます。

良いハッカー・悪いハッカー

システム侵入をするような悪い人がハッカーと呼ばれたのは、それがかつて「創造的な知的チャレンジ」だったので、そのようなことを行うハッカーが存在したからです。

たいていのハッカーは世間一般と倫理観に少々ずれがあります。ときには法律を順守することや「良い社会人」であることよりも、知的好奇心を満たすことのほうが大切だと考える気持ちはわからないでもないです。

ですが、ハッカーであることと、悪人であることはまったく独立です。いや、むしろ、仮に本物のハッカーがシステム侵入を行ったとしても、それの動機はおそらく「やってみたかったから」「できることを証明したかった」であって、「利益を得たい」というような犯罪的な動機ではないだろうと思います。ハッカーにはお金のような物質的欲求の低い人が多いのです。

あなたはハッカーか

さて、「あなた」はハッカーでしょうか。こんな雑誌（と言ったら失礼ですね）を読むくらいですから、あなたはきっとコンピュータのことが好きで、プログラミングにも関心があるでしょう。また、単なるコンピュータユーザーにとどまらず（そうだったら、Windows関係の雑誌を読んでるはずです）、ハッカー的特質を備えたUNIX系OSのユーザーであるということは、あなたがハッカーである可能性は十分に高いと言ってもよいと思います。

私の仮説によると、ハッカー的素質を持つかどうかは、以下の2つの条件を満たしているかどうかで決まります。

1つは「クリエイターであるかどうか」です。マニア的要素を持つ人材は「コレクター」タイプと「クリエイター」タイプに別れる傾向があります。もちろん、両方の特質を備えている人もありますが、この場合問題になるのは「プログラミングに対してどちらがより強く表れるか」です。コレクタータイプはマシンスペックや最新の機器に関心を持ち、コンピュータやソフトウェアの使い方には関心を寄せますが、クリエイタータイプは「ないなら作ってしまおう」「ここが気に入らないから直そう」などと自分でばりばり「世界」を変えてしまいます。ですから、自分の好みにいろいろ設定できるようなソフトウェア、特にプログラミングできるようなソフトウェアを好みます。「もの作り」への情熱、それがハッカー的素質の第1要素ではないでしょうか。

もう1つは「ブレーキが壊れていること」です。こういう言い方は変かもしれませんが、私が知っているハッカーのほとんどは、何らかの形でブレーキが壊れています。普通の人が「あ、これ無理そう、やめよう」と思うところで、ハッカーは「やればできるかも、やってみよう」と思うようです。その理由は、単なる無知だったり、無謀、根拠の薄い自信、あるいは人並み外れた能力だったりするのですが、とにかく人よりはあきらめが悪い、遅い傾向が見受けられます。だからこそ人のできないことができたりするわけです。もっとも、いつも成功するというわけではありません。しかし、ハッカー予備軍は人知れぬ失敗を繰り返しつつ、いつかハッカーへと成長するのです。

ハッカー三大美徳

今や知らぬ人などいないスクリプト言語であるPerlの作者、Larry Wallは当代一流のハッカーです。彼によれば、プログラマーの三大美徳は、

無精

短気

傲慢

なのだそうです。もちろん、ここでの「プログラマー」はハッカー的特質を備えたプログラマーのことです。

しかし、「無精」だの「短気」だの「傲慢」など、どう考えても短所にしか思えないような特質が「美徳」とはいったいどういうことでしょう。Larry自信の言葉を引用すればこれらの定義はリスト47.2のようになっています。

リスト47.2●ハッカー三大美徳（『プログラミングPerl』、オライリー・ジャパン、ISBN4-8731-1096-3 の掲載要旨）

無精（laziness）

トータルで見たエネルギーの支出を減らすために、多大な努力をするようにあなたを駆り立てる性質。こうして労力を省くために書いたプログラムは他人も使うようになり、そのプログラムに関する質問にいちいち答えずに済ますためにドキュメントを書くようになる。そのために、プログラマーにとって最も重要な素質である。またそれゆえ、この本が存在するのである。

短気（impatience）

コンピュータがサボっているときに感じる怒り。あなたの司令に反応するだけでなく、実際に指令を予測する — あるいは、少なくともそのようなふりをする — プログラムを書く原動力になる。それゆえに、プログラマーにとって2番目に重要な素質である。

傲慢（hubris）

ゼウスの怒りに触れるほど、プライドが高いこと。また、他人にケチを付けられないようなプログラムを書く（そして維持する）ための原動力になるもの。それゆえ、プログラマーにとって3番目に重要な素質である。

「楽をするためには苦労をいとわない」というような変な話なのですが、ハッカーというものは自分の知的欲求を満たさないことには指一本動かすのも嫌がる一方で、自分のやりたいことにはどんな苦労も苦労と思わない傾向があります。また、短気と傲慢のせいで、自分がコンピュータのために働かされていることを嫌います。コンピュータに与えるデータを作るために機械的作業を繰り返すくらいなら、機械的作業をコンピュータにやらせるスクリプトを作ろうとします。あるいは、今後そのような作業をいっさいしなくてもよいようなツールの開発を開始するかもしれません。普通の人には本末転倒に見えるかもしれません。でも、それがハッカーなのです。

この連載では、そんなハッカーたちの生態や心理を観察していこうと思います。ハッカーの生き方は、もしかしたらあなたがより良いプログラマーになるのに役立つかもしれません。保証はできませんけど。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第50章

Matz Essay50

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
Emacs 対 vi

[UNIX USER, 2005年7月号]

有名なエディタ対立であるEmacs対Viを、MITのLisp文化とAT&Tベル研のUNIX文化の違いであるとまとめたのは、個人的にはすばらしい考察だと自画自賛しているのですが、ほとんどの人にとってはどうでもいいことのようで、当時でもあまり話題になることはありませんでした。そうこうしているうちに、IDE（統合開発環境）が台頭し、特にVSCodeの登場以降は、EmacsもViも「ロートルが使うエディタ」という印象が強くなってしまいました。

まあ、実際、若い人でEmacsを使う人はもうほとんどいませんし、Vi（この場合はVimかNeoVim）を使う人もそれほどは多くありません。ただ、EmacsもVimも進歩を続けていて、たとえばLSP（Language Server Protocol）を話して、VSCodeっぽいリッチなコード補完ができたりするんですけどねえ。

論争のタネ

ハッカーといっても一枚板ではありません。いろんな種類のハッカーがいます。悪ぶっているだけの「自称ハッカー」は論外としても、いろんな趣味、いろんな文化のハッカーが存在します。そして彼らは、しばしば自分の意見や文化について論争を起こします。そのような論争のテーマはたくさんありますが、典型的なものは「どのプログラミング言語が一番優れているか」「どのOSが最もよいか?」、または「サイコーのエディタはEmacsかviか?」などです。今回は最後にあげた「Emacsかviか?」を例に、ハッカー文化圏について眺めてみましょう。

TECOから進化したEmacs

オリジナルのEmacsは、Richard StallmanがTECOエディタ用に開発したマクロです。Richard StallmanといえばGNU活動で有名になりましたが、もとは超一流のハッカーで、ばりばりプログラムを書く人物であることを忘れてはいけません。TECOはマクロ機能を備えたラインエディタで、Stallmanはそのマクロ機能を駆使して、スクリーンエディタである最初のEmacsを書き上げたわけです。

TECOによるEmacsが実装されたのは1976年だといわれています。その後、Javaの設計者となるJames Goslingが1981年にUNIX版Emacsの開発を行います。GoslingによるEmacs（通称Gosling EmacsまたはGosmacs）は、MockLispと呼ばれるLispもどきの言語を使った拡張機能を持っていました。しかし、GoslingはGosmacsの権利をUnipressという企業に売却してしまい、StallmanはGosmacsをベースにした新しいEmacsの開発を行えなくなってしまうのです。

いずれにしても、Unipress Emacsをベースに作業することができなかったStallmanは、再びゼロからEmacsを開発しました。これが現在広く使われているGNU Emacsです。GNU EmacsはGosmacsの拡張性を参考にしていますが、MockLispのようなカスタマイズ用のまがいものの言語ではなく、より「ちゃんとした」LispであるEmacs Lispを内蔵しています。Emacsの本体は基本的な編集機能とEmacs Lispを内蔵しているだけで、Emacsの便利な機能のほとんどはEmacs Lispを使って後付けで実装されています。ということは、一般のユーザーもEmacsの基本機能をベースにしてさまざまな機能を実装することができるということです。事実、Emacsではプログラミング言語を支援する各言語モードなど、さまざまな編集支援機能がユーザーからの寄贈によって追加されています。また、エディタの機能を超えて、メールリーダー、ニュースリーダー、Webブラウザ、ゲームなどなど、あらゆる領域での拡張機能が提供されています。Emacsはもはや単なるエディタではなく、1つの環境、あるいは一種のOSと呼べるくらいにまで発展しているわけです。

edから進化したvi

viはVisual Editorの略だといわれています。BSDの立役者で、長らくサン・マイクロシステムズの副社長だったBill Joyによって1976年頃に開発されたviは、UNIXの標準ラインエディタであったedおよびexをベースにスクリーンエディット機能を追加したものです。edマクロを使った非対話モードの作業が簡単に行える点がメリットであり、いつでもラインエディットに戻れる安心感があります。最近では、どちらも必要になることは珍しくなりましたが、私が学生のころは端末がおかしくなってviをラインモードで使う[1] こともときどきありました。

そういえば、学生時代の友人で普段からラインエディタexを愛用していたEくんは、ある日「lessのように画面を直接見ながらedコマンドで編集できるエディタがあれば完璧だ。lessedと名付けよう[2]」と言いながら、lessのソースコードをハックしていました。見かねて「それはviというものなんだよ」と教えてあげると彼は感動していました。1988年のことです。毎日UNIXを使いながらviを知らなかった彼は大物なんだか、変人なんだか。

ニュージャージー対マサチューセッツ

viはUNIX哲学の体現だといえます。ニュージャージー州にあるAT&Tベル研究所で始まったUNIXの哲学は、「単機能のツールを組み合わせた柔軟性」です。UNIXツールのことをよく知る人なら、各種フィルタを組み合わせた「パイプライン処理」のことを思い起こすはずです。cat, grep, awk, sed, nroff, pic, tblなどの単機能のツールをパイプラインでつなげて加工するのは職人芸と言ってもよいでしょう。UNIX哲学では、もちろんエディタもそのようなツールの一種として見なされます。2つのファイルの差分を取るツールdiffは、「-e」オプションを指定するとed形式で出力します。この出力結果の最後に「w」を付加してedに渡すと、自動的に書き換えて保存してくれます。もっともこのやり方では、ファイルが少しでも変更されていると悲惨な結果になるので、最近はedよりも少し賢いpatchコマンドを使うことがほとんどでしょうけど。

このようにviは、「小さいことはいいことだ」あるいは「よけいなことはしない」という思想を反映したツールなのです。

一方のEmacsはまた違う思想を反映しています。今ではUNIXで使われることが多く、UNIX系エディタとみなされやすいEmacsですが、オリジナルが開発されたのはUNIX上ではありません。Emacsが反映している（と思われる）のは、MIT（米マサチューセッツ工科大学）のLisp文化です。Lispは1958年頃にMITで誕生[3] しました。もうすぐ50年になるんですね。ほとんどのLisp処理系は対話的に処理を行い、必要となる関数を次々定義していくことで環境を整備するという開発スタイルを取ります。このような環境で育ったLispハッカーにとって、Lisp処理系に編集機能を追加し、エディタにまで育て上げるというアプローチはごく自然なものだったのだろうと想像します。1970年代、Stallmanが名うてのLispハッカーであったことを考えると、「彼をして、このエディタあり」ということだったのでしょう。

Emacsの魅力はその拡張性、さらにいえばその「プログラム可能性」です。Emacsを開発のベースに使えば、画面操作などの標準で備わっている基本的な機能を利用して効率よくプログラムを開発できます。私自身、日常的な編集を支援するEmacs用の小さなツールをたくさん書いていますし、さらにRubyの変数とインデントを支援するruby-mode、Emacs上のメールリーダーを2つ（cmailとmorq[4]）開発しています。

しかし、一方ではEmacsはもともとはエディタでありながら、あらゆる機能を飲み込んでいってしまい、どんどん複雑化、肥大化しています。これを称して「キッチンシンク」と呼ぶ人もいます。洗い物を何でも雑多に突っ込んだ台所の流しのようだと揶揄 しているのです。

小さいツールを組み合わせることによって柔軟性を提供するUNIX思想、プログラム可能なツールによる柔軟性を提供するLisp思想。2つのエディタの対立は2つの思想の対立でもあったのです。

NASAの乱入

しかし、後にEmacsがUNIX上の代表的なエディタとみなされるようになって、戦況はやや混乱します。どちらもUNIXの仲間と思われてしまって、UNIX対Lispというわかりやすい対立軸が見えにくくなったからです。そして、別の「キッチンシンク」であるPerlの参戦によって、この対立軸は完全に見えなくなります。

Perlは、UNIX系文化がもともと個別のツールで提供していた機能をすべて1つの言語で提供しようというアプローチのものです。開発者のLarry Wall（当時NASAのジェット推進研究所所属）がLisp系文化の影響を受けていたかどうかは定かではありませんが、「キッチンシンク」アプローチの有効性を広く示したことには変わりありません。結果的にPerlはUNIX文化とLisp文化の掛け橋になったといえるでしょう。

皆さんも今度「Emacs対vi」の論争を見たら、それは遠い昔のUNIX対Lispの思想の対立の名残なのだと思ってください。思想は形を変えながら今もハッカー文化の中に息づいているのです。

viをラインモードで使う

スクリーンエディットに必要な端末の制御コードがわからないとき、viはラインモードで起動する。これは要するにedとして動作するということ。 ↑

lessedと名付けよう

ここでviのことを黙っていたら、もしかしたらEmacs, viに並ぶ第三のハッカー用エディタができていたかもしれない。惜しいことをした。 ↑

Lispは1958年頃にMITで誕生

Lispの父はJohn McCarthy。実際にプログラミング言語として開発したのはSteve Russellだといわれている。 ↑

morq

morqは全文検索ベースのメールリーダー。現在のユーザーは私一人。2005年夏一般公開予定である。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第51章

Matz Essay51

オープンソース開発って何だろう

[Linuxソフトウェアアンテナ, 2005年7月号]

技術評論社のムック『Linuxソフトアンテナ』オープンソース特集の一部となる記事です。オープンソースの定義からその精神、メリットなどについて記述しています。

注目すべきは、オープンソース開発者のさまざまな具体例をあげているところです。これらの開発者は当時の個人的な知人の経験に基づいて記述されています。いずれも具体的なモデルがいるか、あるいは複数の実在人物の経験を組み合わせたものです。最後例6「マツモトユキヒロさん」は誰だかはっきりわかりますね。他にも例1は学生時代の私、例2はRubyを作る前の私、例3は同僚複数の経験の組み合わせ、例4はネットワーク応用通信研究所社長（当時）の井上浩氏、例5はRubyコミッターの中田さんがモデルです。

「オープンソース開発」とは、簡単にいうと「オープンソースのやり方にしたがったソフトウェア開発」です。しかし、その一言で終わってしまうにはあまりにも深い意味を持つ言葉でもあります。

「オープンソース」の定義

まず、「オープンソース」という言葉の定義から見てみましょう。オープンソースと聞くと、「ソースがオープン」だからソースコードが一般に公開されていればそれでいいんでしょ、と考えてしまいがちですが、そもそも「オープンソース」という言葉は世に出たその瞬間から明確な定義をもって誕生した言葉なのです。OSI（Open Source Initiative）によればオープンソースの定義は次に示すとおりです。この原文はhttp://www.opensource.jp/osd/osd-japanese.htmlで入手可能です。

オープンソースの定義

オープンソースの定義

八田 真行訳、2004年2月21日

「オープンソース」とは、単にソースコードが入手できるということだけを意味するのではありません。「オープンソース」であるプログラムの頒布条件は、以下の基準を満たしていなければなりません。

1. 再頒布の自由

「オープンソース」であるライセンス（以下「ライセンス」と略）は、出自の様々なプログラムを集めたソフトウェア頒布物（ディストリビューション）の一部として、ソフトウェアを販売あるいは無料で頒布することを制限してはなりません。ライセンスは、このような販売に関して印税その他の報酬を要求してはなりません。

2. ソースコード

「オープンソース」であるプログラムはソースコードを含んでいなければならず、コンパイル済形式と同様にソースコードでの頒布も許可されていなければなりません。何らかの事情でソースコードと共に頒布しない場合には、ソースコードを複製に要するコストとして妥当な額程度の費用で入手できる方法を用意し、それをはっきりと公表しなければなりません。方法として好ましいのはインターネットを通じての無料ダウンロードです。ソースコードは、プログラマーがプログラムを変更しやすい形態でなければなりません。意図的にソースコードをわかりにくくすることは許されませんし、プリプロセッサや変換プログラムの出力のような中間形式は認められません。

3. 派生ソフトウェア

ライセンスは、ソフトウェアの変更と派生ソフトウェアの作成、並びに派生ソフトウェアを元のソフトウェアと同じライセンスの下で頒布することを許可しなければなりません。

4. 作者のソースコードの完全性（integrity）

バイナリ構築の際にプログラムを変更するため、ソースコードと一緒に「パッチファイル」を頒布することを認める場合に限り、ライセンスによって変更されたソースコードの頒布を制限することができます。ライセンスは、変更されたソースコードから構築されたソフトウェアの頒布を明確に許可していなければなりませんが、派生ソフトウェアに元のソフトウェアとは異なる名前やバージョン番号をつけるよう義務付けるのはかまいません。

5. 個人やグループに対する差別の禁止

ライセンスは特定の個人やグループを差別してはなりません。

6. 利用する分野（fields of endeavor）に対する差別の禁止

ライセンスはある特定の分野でプログラムを使うことを制限してはなりません。例えば、プログラムの企業での使用や、遺伝子研究の分野での使用を制限してはなりません。

7. ライセンスの分配（distribution）

プログラムに付随する権利はそのプログラムが再頒布された者すべてに等しく認められなければならず、彼らが何らかの追加的ライセンスに同意することを必要としてはなりません。

8. 特定製品でのみ有効なライセンスの禁止

プログラムに付与された権利は、それがある特定のソフトウェア頒布物の一部であるということに依存するものであってはなりません。プログラムをその頒布物から取り出したとしても、そのプログラム自身のライセンスの範囲内で使用あるいは頒布される限り、プログラムが再頒布されるすべての人々が、元のソフトウェア頒布物において与えられていた権利と同等の権利を有することを保証しなければなりません。

9. 他のソフトウェアを制限するライセンスの禁止

ライセンスはそのソフトウェアと共に頒布される他のソフトウェアに制限を設けてはなりません。例えば、ライセンスは同じ媒体で頒布される他のプログラムがすべてオープンソースソフトウェアであることを要求してはなりません。

10. ライセンスは技術中立的でなければならない

ライセンス中に、特定の技術やインターフェースの様式に強く依存するような規定があってはなりません。

1998年初頭、マイクロソフトとの競争に敗れつつあったネットスケープ社は起死回生のウラ技として、1つの大胆な戦略を立てました。それは自社の主力製品であるNetscape Navigatorの新バージョンをフリーソフトウェアとして公開し、コミュニティの力で成長させようというものです。しかし、フリーソフトウェアの「フリー」という言葉が「自由」よりも「無料」を想起させるのが悩みの種でした。ライバルのInternet Explorerも無料ですから、マーケティング戦略的にはもっと差別化できる用語が必要です。そこでネットスケープ社は論文『伽藍とバザール』で知られるEric Raymondに相談しました。1998年2月3日、Raymondは何人かの「フリーソフトウェアビジネスの有名人」と会議を開き、その会議の最中に「オープンソース」という言葉が誕生したのでした。同じ月のうちにBruce PerensがまとめていたDebian Freesoftware Guidelineをベースにして上記のオープンソースの定義（の最初のバージョン）が策定されました。1998年2月23日にネットスケープ社は自社のブラウザのソース公開を行うというアナウンスを行い、これが「オープンソース」という言葉が広く使われるようになった最初です。

オープンソースの定義と用語の歴史的経緯を考えると、以下のことがいえると思います。

オープンソースはライセンスのあり方の定義である

オープンソースの定義には個別のソフトウェアの性質について何も語っていません。定義されているのはそのは頒布条件とライセンスだけです。オープンソースという考え方が注目しているのは、「どんなソフトウェアか」ではなく「ソフトウェアをどう扱えるか」であるということです。

オープンソースはマーケティング用語である

オープンソースという用語はビジネスを強く意識しています。1980年代以降長く使われてきたフリーソフトウェアという用語を使わずあえて新しい用語を作ったのは、「無料」との混同を嫌ったこともありますが、効果的なマーケティングに新語が効果的であることも理由でしょう。

自由を守るとことを目的とするフリーソフトウェアと比較すると、オープンソースはずいぶん実利主義に見えます。実際、オープンソースという言葉がなければ、現在のようにソースが公開されていて自由に利用できるソフトウェアは広まらなかったと思います。

オープンソースでできること

先ほど、オープンソースはソース公開ではない、と述べました。オープンソースの定義によればオープンソースであることとは、ただ単にソースコードが入手できることではなく、入手したソースコードをどのように取り扱うことが許されるべきかについて明確な規定があります。これはいったいなぜなのでしょうか。オープンソースの定義の10ヶ条のような細かな「制約」がありながらなお「自由」というのはどういうことなのでしょうか。

それは、一見制約に見える定義をゆるめると結局そのソフトウェアに対して「できること」が減ってしまうからです。オープンソースの定義を満たしている限り、ソフトウェアの利用者はそのソフトウェアに対して著作権者の許可をいちいち求めることなくどこまでのことができるのか明確です。たとえば、あるソフトウェアのライセンスに「利用は平和目的に限定される」という条項があったとしましょう。平和目的は立派な心がけでそれ自体に避難すべきところはありません。しかし、そのソフトウェアを含むディストリビューションは、受け取った人がそのソフトウェアを平和目的以外に用いないように確認する必要性が発生するかもしれません。そんなことが起きれば、ソフトウェアの利用に大きな制限がかかってしまうでしょう。そういうことを避けるため、そのようなライセンスはオープンソースの定義の第6項で禁止されています。面倒に見える決まりはみなソフトウェアを安心して利用するためにあるのです。

あるソフトウェアのライセンスがオープンソースの定義を満たしているとわかれば、少なくとも以下のことを自由に行ってよいことがわかります。

そのソフトウェアを再配布する

そのソフトウェアを改造する

改造したソフトウェアを配布する

そのソフトウェアをビジネスの一部に組み込む

これらのことは、開発者にとっては安心して開発に参加できることを意味します。いちどオープンソースソフトウェアとして公開されたものは、将来、主開発者に何かあって開発が中断されても、有志が開発を継続することができますから、消え去ってしまうことを心配する必要がありません。自分の労力が無駄にならないという安心感があります。

継続の安心感は、ビジネスマンにとっても有効です。自分のシステムのコンポーネントとして組み込んだソフトウェアがベンダーの都合でサポートが中止される事態は、商用ソフトウェアにおいて珍しいことではありません。しかし、オープンソースソフトウェアならば、ソースコードが入手できているので、必要ならば必要なだけ自分でサポートを行うこともできます。

ビジネスにとってのオープンソースのメリットは継続性だけではありません。最近はソフトウェア産業も成熟してきているので、新規参入者が既存のビッグプレイヤーを打ち負かすのは容易なことではありません。打ち負かすどころか生き残ることさえ難しいでしょう。生き残りに有効な方法は、既存のプレイヤーが採用していない新しいルールの下で勝負することです。この新しいルールとしてオープンソースが有望なのです。たとえばデータベースを考えてみましょう。商用データベースはOracleにしてもIBMのDB2にしても長い時間とたくさんのお金をかけて開発されてきたものです。これに勝つのは並たいていのことではありません。しかし、スウェーデンのMySQL ABという小さな会社は自社開発のデータベースエンジンをオープンソースソフトウェアとして公開することで、これらのビッグプレイヤーと対等に渡り合っています。

ソフトウェアビジネスにおいてソースコードを他人にあげてしまうことは許容できないと考える人は多くいます。しかし、考えてみればソースコードを隠蔽 することによって稼げるお金はどんどん小さくなっています。現在のソフトウェア産業構造は、ソフトウェアパッケージが1割、自社向けシステムの開発が3割、受注システムが6割なんだそうです。今やソフトウェア産業のお金が動くところは、ソリューション構築やサービスの提供、そしてサポートなのです。ですから、コアコンポーネントのソースコードを無償で提供しても、それによって儲 ける手段はそれこそ山のようにあるわけです。いや、マイクロソフトほどはお金を生み出せないかもしれませんが。

オープンソース関係者の気持ち

一言にオープンソースといっても、それに関わる人々の気持ちはそれぞれです。ここではオープンソースに関わる人々のさまざまな立場と気持ちを紹介します。なお、ここで紹介する人々は現実の人間をモデルにしていますが、あくまでもフィクションです。

例1: 学生

タナカ・カナタさん（22）は国立大学工学部の4年生です。最初は研究に利用するツールとしてオープンソースソフトウェアに出合いました。カナタさんはStallmanの唱えるソフトウェアの自由を信奉しており、ソフトウェアはできる限り自由であるべきであると信じています。ですから、彼の使うソフトウェアはすべてソースコードが入手できるオープンソースソフトウェアです。カナタさん自身はオープンソースソフトウェアと呼ぶよりもフリーソフトウェアと呼ぶ方を好みます。しかし、この世から「不自由なソフトウェア」を駆逐するべきだというほど過激な思想を持っているわけではありません。現在、カナタさんはオープンソースソフトウェアの主開発者として活躍しています。もともとはインターネットで他の人が作ったツールを改造していたのですが、変更点を還元しようと開発者にコンタクトしたら「もう使わなくなってしまったのでご自由にどうぞ」といわれてしまいました。そのままにするのももったいないので自分でメンテナンスすることにしました。メーリングリストには数十人のユーザーが集まっています。コミュニティの規模としては小さいですが、なごやかな雰囲気で活発に開発が行われています。カナタさんの開発はあくまでも趣味の領域で、本業の研究の合間を縫って行われています。

例2: 職業プログラマー

シミズ・ヒロシさん（31）は職業プログラマーです。ヒロシさんはプログラマーとしての自分に箔を付けるために名刺の代わりになるソフトウェアがあればよいと感じてオープンソフトウェアの開発を行いました。自分の能力を見てもらうためにはソースコードも含めてすべて公開するオープンソースが最適だと考えたのです。ヒロシさんの試みは成功し、優秀なプログラマーとして見なされる機会が増えてきました。ヒロシさんは自分のソフトウェアをひっさげて最近転職を果たしました。勤務条件も向上しました。転職先の会社は一定の範囲内でオープンソースソフトウェアの開発を認めてくれています。最近では雑誌の記事を書くなどの副業収入も少し入ってくるようになりました。

例3: 若手SE

コダマ・マドカさん（25）は某ソフトハウスに勤める若手SEです。SEという肩書を持ってはいるものの、実際には顧客との交渉から設計、コーディングに至るまで何でもこなします。最近、マドカさんは上司から、業務で開発したプロダクトをオープンソース化するように命じられました。これまでマドカさんはPHPやMySQLなどオープンソースソフトウェアのユーザーだったわけですが、急に開発者として参加することになって戸惑っています。業務開発の世界とオープンソースの世界とではやり方がずいぶん違うようです。でも、業務としてオープンソースに関われることはもしかしたら幸せなことかもしれないと考え始めています。

例4: オープンソース企業CEO

イノウエ・コウジさん（45）はソフトウェア系ベンチャー企業の社長です。コウジさんは8年前、仲間と一緒に起業しました。Linux系サーバーの構築とソフトウェア開発が主たる業務です。以前SEの経験もあるコウジさんはRubyなどを使ったソフトウェアの開発も行いますが、あくまでも趣味のレベルです。しかし、会社のコアとなる技術としてオープンソースは欠かせないと感じています。コウジさんの会社のように小さなソフトウェア企業が大企業と渡り合うためには、オープンソースが重要な武器になると考えているからです。コウジさんの会社のソフトウェア開発はほぼ例外なくオープンソースソフトウェアを利用して行われます。これにより、コストや開発期間で競争力を獲得しています。また、ブラックボックスがないので問題が発生したときにどこまでも対処可能であるという安心感も見逃せません。コウジさんはただ利用するだけでは差別化が十分ではないとして、積極的に自社開発ソフトウェアをオープンソース化したり、オープンソース開発者を雇用したりしています。おかげでオープンソース業界では知る人ぞ知る企業としてもポジションを獲得しつつあるようです。

例5: フリープログラマー

ゴトウ・ユウゴさん（38）はフリープログラマーです。普段は派遣のプログラマーとして働いたり、知人から紹介してもらったソフトウェア開発を行っています。ユウゴさんのもう1つの顔はオープンソース開発者です。ユウゴさんはあるオープンソースソフトウェアの開発にも関わっています。ユウゴさんは主開発者ではありませんが、協力者として長らく開発に参加してきました。メーリングリストに報告されたバグをユウゴさんがいち早く修正したりすることは珍しくありません。主開発者からの信頼も厚く、ソースコードへのコミット権もいただいています。ユウゴさんが提案して採り入れられた機能も数多くあります。プログラミングが大好きなユウゴさんにとって、オープンソース開発への参加は最大の趣味と言ってもよいでしょう。ソフトウェアがオープンソースでなければユウゴさんは参加することはできなかったわけですから、ユウゴさんはオープンソースに感謝しています。

例6: 職業オープンソース開発者

マツモト・ユキヒロさん（40）は某ソフトハウスに勤務するソフトウェア技術者です。ユキヒロさんはここ10年ほどあるオープンソースソフトウェアを開発しています。ユキヒロさんの開発したソフトウェアは日本のみならず世界中で使われています。ユキヒロさんはもともと副業としてオープンソースソフトウェアを開発していましたが、サポートなどに割かれる時間が本業に影響を与えているのが悩みでした。そこで、7年前オープンソースソフトウェアの開発者として現在の勤務先に転職しました。ユキヒロさんは技術コンサルタントや技術マネージャとしても働きつつ、多くの時間をオープンソースソフトウェアの開発に割いています。勤務先はユキヒロさんがオープンソース開発者として露出することで間接的に利益を上げているので、そのような時間の使い方を認めています。ユキヒロさんは開発だけでなく、各種イベントでのプレゼンテーションや雑誌記事の執筆なども積極的にこなしています。それらに割かれる時間が多すぎて開発時間が少なくなっているのが最近の悩みです。

ここであげたのは多種多様なオープンソース関係者のうちごく一部ですが、それでも参加する動機、時間の使い方、経済的事情などさまざまであることがうかがえると思います。あくまでも趣味で参加する人もいれば、逆に単に仕事として参加する人もいます。

まとめ

オープンソースはソフトウェアを有効に利用する新しい手法です。これは単にソフトウェアのソースコードを公開するだけでなく、すべての人に一定の自由を保証するライセンスを含むよう明確に定義されています。オープンソースへの関わり方は多種多様ですが、いずれにしてもオープンソースが保証する自由が大きく影響を与えています。オープンソースに関わる人のほとんどは何らかの形でこの自由を利用しようとしています。利用の仕方は自分が自由を満喫するためだったり、ビジネス上で優位に立つためだったりしますが。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第54章

Matz Essay54

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
言語の重要性 その2

[UNIX USER, 2005年10月号]

前回「言語の重要性」の続編です。今回は、自作言語について語っています。多くの人にとって、プログラミング言語はプログラムを開発するために「学ぶもの」であって、「作るもの」ではありません。人間というのは無意識のうちに線を引いて「ここからは自分の領域ではない」と思い込んでしまうもののようで、「言語を作る」ことというのは典型的な領域外に属する活動のようです。この「無意識の線引き」からは誰も自由ではなく、最近、Rubyのために「コンパイラ・コンパイラ」（構文解析機のソースコードを自動生成するツール）を開発する話になったときに、自分がコンパイラ・コンパイラは既存のものを利用するだけで新規に開発することを意識の外に置いていたことを自覚して愕然 とした経験があります。

今回は「おまけ」としてOSCON参加レポートもついています。そういえばこの頃は直接Rubyをテーマにしない海外カンファレンスにもたまには出席していましたね。カンファレンスへの招待が増えるにつれて、Rubyを直接テーマにしないカンファレンスへの出席は避けるようになってしまいました。2024年にはRuby on Rails20周年ということでRails World Conferenceに出席しますが、それは本当に稀有な例外です。

本当のハッカーの定義

しばらく前の話になりますが、VA Linux Business Forum 2005においてOSS Roundupという討論会に参加しました。これは、私を含むオープンソースに深く関わっている5名のパネリストがオープンソースに関して自由に語る形式のものです。この中で「ハッカーとは何か?」という話題が登場しました。一番定義が緩いのは「オープンソースプログラマー」の肩書でテレビにも出演していらっしゃる小飼弾氏で、「（民主主義社会では）あらゆる人はハッカーである」と定義しておられました。それはまた極端な。

でも、これをきっかけにイベントが終わったあと、「本当のハッカーの定義は何だろうか?」と改めて考えました。私は、小飼さんほど範囲を広げるつもりはないのですが、自分の中で「ハック」という用語をプログラミングに限定しているわけでもなさそうです。あえて、言語化すると「普通の人は変えられないと思い込んでいるものも変えることができる力を持つ人」くらいでしょうか。そして、コンピュータに関連した領域では、その力の源はプログラミング能力にありそうです。コンピュータに関係ない領域でも、政治力を駆使して社会を変革する「ソーシャルハック」とかありそうな気がします。経済力と常識にとらわれない発想力で社会に大きな影響を与えるライブドアの堀江さんなどは、「ソーシャルハッカー」なのかもしれません。まあ、そんな私でも、やっぱり何も修飾なしに「ハッカー」という単語を使えばやっぱりそれはプログラミングを行うハッカーのことを指しますけどね。

キーワードはINSANE

もっと最近の話になりますが、8月1日から5日まで米オレゴン州ポートランドで開催されたO’Reilly Opensource Convention（通称OSCON）[1] に参加してきました。前述の弾さんとは、ここでもまたご一緒しました。また、David Thomas, Rich Kilmer, Jim Weirichなど、Rubyを通じて知り合った海外の友人と再会できたのもうれしいことです。OSCONのリポートは227ページを参照していただくとして、世界中からオープンソースに関心がある人々とハッカーが集う様子は壮観でした。

さて、OSCONで強く感じたキーワードはINSANEです。辞書を引くと「正気じゃない」「精神異常の」とか「ばかげた」「非常識な」とかひどい意味が並んでいますが、実際にはもっとずっとポジティブに使われています。口語で「正気の沙汰 じゃない」や「普通じゃない」などというときのニュアンスに近いでしょうか。この連載で何度も繰り返しているハッカーの「ブレーキが壊れている」様子をよく表現していると思います。

OSCONの4日目に、Larry Wall（Perl）、Rasmus Lerdorf（PHP）、Guido van Rossum（Python）と一緒にランチをとる機会がありました。言語デザイナーとして、こんな豪華なメンバーのランチに参加できたのは光栄の極みです。Unicode対応のやり方とか、最近のトピックについていろいろと話をした[2] のですが、ここでもINSANEは話題になっていました。GuidoがLarryに向かって「あなたたち（Perlピープル）のINSANEさはけた違いだ」と言っていましたが、これは「あなたたちは気が違っている」という意味ではなく、「われわれも確かにINSANEだが、Perlの人たちにはかなわない」というニュアンスでしょう。Guidoは、「われわれはこれだけ後方互換性に気を使って言語を変化させているのに、まだ変化が速いといわれる」とちょっと残念そうでした。確かにPythonピープルは保守的な人が多いかも。先入観でしょうか。それに比べると、Rubyはずいぶんいいかげんだなあ。

自分言語を作るのは難しくない!?

正直なところ、世の中にこれだけたくさんの言語があって、それぞれに特徴を持っているのに、さらにまた新しい言語を作ろうと思い付くその時点ですでに相当INISANEでしょう。常識的な人間であれば「これだけいろんな言語があるんだから、この中から自分の目的に合うものを探そう」という発想をするはずです。そこを「自分の言語を作ろう」と思っちゃうんですから、INSANEといわれても仕方がありません。しかも、言語を作ってそれを成功させようと思ったら、ただ単に言語をデザインするだけでなく、

処理系を実装（誰も代わりに「自分言語」の処理系を書いてくれない）

ドキュメントを書き（誰も代わりに「自分言語」のドキュメントを書いてくれない）

Webサイトを用意（誰も代わりに……以下省略）

などする必要があります。なかなか厳しいいばらの道ですよね。

じゃあ、「自分の言語」を作るのは本当に非現実的なことなのでしょうか。まつもとがRubyを作ったのは、本当に彼が「正気じゃない」からでしょうか。そうでないとは言い切れないのが悲しいところですが、私も最初から他の人と違ったことをしたいからRubyを作ったわけではないのです。「成功しよう」とか「完璧なものを作ろう」とか最初から気負うから大変なのですが、実際には「作りたい」という思いがあったから作った、そして言語の設計や実装はそれほど難しいことではないから実現できたわけです。

冷静に考えてみると、システムをデザインするということは、ある意味、言語に語彙 を加えていくことに他なりません。「どのような語彙をそろえているか」は言語の性質を決定しますから、自分の言語をデザインしていることでもあります。その辺をもうちょっと突き詰めて、語彙を超えて文法の領域にまで手を入れたくなると、アラ不思議、自分言語の出来上がり、ということになります。

ここ数十年のコンピュータサイエンスの進歩により、言語処理系の開発は本当に簡単になりました。特別に変な文法でなければ、BNF[3] に似たような記法で文法を定義するだけで、コンパイラと呼ばれるツールを使ってあっという間に構文解析器を自動生成することができます。今や性能のことを第一に考えなければ、簡単な言語を作ることなんて数日あればできることです。

しかし、自分言語を作ることで何かメリットがあるのでしょうか?　ええ、あるんです。

1つ目のメリットは、言語処理系というものがプログラミングの中でしばしば登場するテクニックの集合体であることです。たとえば、設定ファイルを読み込むルーチンなどは、言語処理系の字句解析、構文解析そのものです。また、言語処理系はコンピュータサイエンスの総合芸術ですから、処理系を実装するために用いたテクニックはあらゆるプログラミングに応用できます。

また、よい言語をデザインしようということは、人間の気持ちをより深く考えることでもあります。つまり、インターフェースのあるべき姿について、より深い考察を行うことでもあるわけです。自分言語を作る2つ目のメリととしては、言語レベルでの使い勝手を考えることで、プログラムの使い勝手に関するより深い経験と知識を身につけられることがありそうです。

一段高いプログラマーへの道

最後に、言語デザインはとにかく面白いです。プログラミングの世界は、結局すべてのものが言語によって表現されるので、言語を変化させることはあらゆるもののあり方を変化させることでもあります。つまり、言語のデザインは、究極の自由だといえるでしょう。このような自由を享受する機会は、それほど多くないはずです。

自分言語をデザインするということは、一段高いプログラマーへの道に通じているのかもしれません。たとえ結果的に、その言語が他の人にまったく使われなかったとしても……。そう思って、昨年からlangsmithメーリングリスト[4] を運営しています。言語好きな人たちが集まって、自分の新言語を発表したり、議論したりしています。この中から未来を担う言語が登場したり、時代をリードするプログラマーが誕生したりするといいなと思っているのです。

OSCON

今年のOSCONの情報ページやプレゼンテーション資料は以下のURLで公開されている。

http://conferences.oreillynet.com/os2005/
http://conferences.oreillynet.com/pub/w/38/presentations.html ↑

いろいろと話をした

LL（Lightweight Language）言語のデザイナーが顔を合わせてざっくばらんな話ができる機会はそうそうあるものではなく（前回は2年前）、せっかくの超貴重な機会なのだが、私は英語が拙くてあまり突っ込んだ話はできなかった。痛恨。 ↑

BNF

Backus Naur Formの略。BNF記法は、ALGOL 60の文法定義を形式的に行うために考案されたものである。 ↑

右辺 ::= 左辺

という形式で文法要素を決定するルールを並べていくことで全体の文法を定義する。yacc（yet another compiler compiler）のようなツールはBNF（に似た）記法を受け入れて構文解析を行うソースコードを出力する。 ↑

langsmithメーリングリスト

アドレスは<langsmith@quickml.atdot.net>。参加するためには、まつもとのアドレス<matz@ruby-lang.org>にCCしながら上のアドレスに参加希望のメールを出すこと。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第54章　>　まつもと ゆきひろのOSCONレポート

まつもと ゆきひろのOSCONレポート

2005年8月1日から8月6日にかけてアメリカ、オレゴン州ポートランド開催されたO’Reilly Open Source Convention 2005に参加してきました。アメリカに限らず世界のあちこちからハッカーが集まる特別な機会について、やや偏った視点からレポートします。

OPEN SOURCE CONVENTION

オープンソースコンベンションはもともとはO’Reillyが主催していたPerl Conferenceが母体になっています。Perl Conferenceの規模が段々大きくなり、他のオープンソースに関するイベントも取り込むようになってオープンソースコンベンションという形になりました。3年前まではアメリカ西海岸のあちこちで開催されていましたが、一昨年にオレゴン州ポートランド市に定着し、昨年からは毎年Oregon Convention Centerで開催することにしたようです。Linus Torvaldsもオレゴン在住のようですし、今やオレゴン州はオープンソースの聖地と呼んでもよいのかもしれません。しかし、その割にはポートランド空港の入国管理官との間に、

管理官　: 入国目的は?

ハッカー: OSCONに出席するため

管理官　: OSCON?

ハッカー: オープンソースのイベントである

管理官　: オープンソースとは何か?

ハッカー: ソースコードを自由に……

管理官　: ?

ハッカー: あーっ、めんどくさい

ハッカー: そのパソコンはネットに繋がってないのか

管理官　: 繋がってない

ハッカー: インターネットで見れば一瞬なのに

管理官　: まあ、いいでしょう。次回は書類を用意して

ハッカー: @#%@!#$%

のようなやりとりが実際に行われたようで、聖地といえども一般への周知はまだまだのようです。

トラック

OSCONは2000人以上が参加する巨大なイベントです。セッションは複数のトラックに別れて同時並行に開催されます。だいたい興味深い話が同時に行われることになっているようで、泣く泣く選ばなければならないなどということはしょっちゅうです。今年開設されたトラックは以下のとおりです。

Apache

Apache 2.2の話題から各種モジュール、Webスケーラビリティまでさまざまな話題が取り扱われました。

Databases

海外ではMySQLが人気なのですが、MySQLに限らずPostgreSQL, Firebird, IngresなどさまざまなDBMSが取り上げられました。それぞれの開発者が直接「対決」するセッションもありました。

Emerging Topics

新しい話題全般を詰め込んだセッションです。Macromedia Flashを利用したリッチクライアント技術から、オープンソース開発のケーススタディまで、雑多な内容が詰め込まれています。

Java

あまりオープンソース的でないといわれることの多いJavaですが、Spring, Hibernate, Tapestry, Eclipseのような具体的なオープンソースソフトウェアにフォーカスしたセッションが多数開かれていました。

Perl Confernece 9

前述のようにOSCONの母体となったPerl Conferenceです。今年で9年目になります。もっとも独立したイベントにはなっておらず、「OSCONにはPerl関連のセッションが多いな」程度の印象です。Perl 6やPerl 5それぞれの最新情報が披露されました。

PHP Conference 5

Perl同様PHP Conferenceも併設されています。

Products & Serveces

オープンソースビジネス企業が自社の経験や商品を披露するトラックです。今年のOSCONはビジネスとしてのオープンソースも注目されており、たくさんの人を集めていました。

Python

Pythonについてのトラックもあります。Pythonは毎年2月にPython Conference（通称PyCon）を別に開いているので、Conferenceという名前は付いていません。

Ruby

昨年のOSCONにはRubyトラックがなかったのですが（一昨年にはあった）、今年は開設されました。今年は平均的なJavaによる開発よりも10倍生産性が高いといううわさのWebアプリケーションフレームワークRuby on Railsが大変話題で、注目を集めていました。

Security

Securityセッションではセキュリティ、特にネット上でのセキュリティについてさまざまな角度から扱っていました。

XML

「なぜXMLか」とかいうような段階はすでに過ぎ去り、具体的にどのようにXMLを扱うかというようなレベルに到達していました。「なぜSOAPは複雑でなければならないか」というセッションはなかなか興味をひかれました。時間の都合で聞けませんでしたが。

Perl 6

やはり、Perl Conferenceから始まったOSCONではPerlが幅を効かせています。割り当てられる部屋もPerl関係は数百人が収容できる大部屋がほとんどで、ときには異様に密度が低いこともありました。それでもDamian ConwayとLarry WallがPerl 6のあるべき姿を紹介するセッションは広い会場でも立ち見が出るほどの盛況ぶりでした。Perl 6は話を聞けば聞くほど「ほんとに実装できるんかいな」というような「何でもあり」の仕様なのですが、Haskellで実装されたPugsと呼ばれるPerl 6コンパイラ（フロントエンド）も、Parrotと呼ばれる仮想マシン（バックエンド）も順調に開発が進行しているということで、このままであれば、あと数年で普通の人が実際に使えるPerl 6が手に入るかもしれません。数年前にも同じことを聞いたようにも思いますが。

Ruby

今年はRubyは注目されていました。Ruby関連のセッション（表54.1）はどれも超満員でした。もっとも部屋が狭かっただけという説もありますが。

表54.1●Ruby関連のセッション

Extracting Rails from Basecamp | David Heinemeier Hansson
Yield to the Block:
The Power of Blocks in Ruby | Yukihiro Matsumoto, netlab.jp
10 Things Every Java Programmer
Should Know About Ruby | Jim Weirich, Consultant, Compuware
A Starry Afternoon, a Sinking Symphony,
and the Polo Champ Who Gave It All Up
for No Reason Whatsoever | why the lucky stiff
Metaprogramming Ruby | Glenn Vanderburg, Principal, Delphi Consultants, LLC
Dependency Injection:
Vitally Important or Completely Irrelevant? | Jim Weirich, Consultant, Compuware

今年の注目は、やはりRuby on Railsのおかげでしょう。実際に10倍の生産性の違いがあるかどうかはともかく、チュートリアルでは目の前ですいすいとWebアプリケーションが実装されていく姿はやはり感動を覚えます。おかげでRails 開発者のDavid Heinemeier Hansssonは、このOSCONで発表されたO’Reilly+Google the Best Hacker of the Year Awardを受賞しました。めでたいことです。

オープンソース全般

OSCONは技術主体のイベントではあるのですが、やはりビジネスとしてのオープンソースに関心は高く、それ向けのセッションはかなり人が多かったようです。また、「オープンソースと女性」というテーマでの議論も行われていました。しかし、確かにOSCONでも女性は少数派ですが、少なくとも、ほぼ皆無の日本よりはずっとたくさんの女性を見掛けたことだけは確かです。

まとめ

技術主体のオープンソース関連のイベントとしては世界最大といってもよいOSCONからのレポートをお届けしました。私は時間（と体調）の都合からあまりたくさんのセッションに参加することができませんでした。来年はもっと体調を整えて、積極的に参加したいと思っています。やはりここが最新情報が発信される場であり、人と人とのコネクションが構築される場所ですから。それにはもっと英語を勉強しなくちゃな。

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第55章

Matz Essay55

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
ハッカーとオープンソース

[UNIX USER, 2005年11月号]

フリーソフトウェアとオープンソースについて簡単に解説しています。フリーソフトウェアやオープンソースについては本書でも何度も解説していますから、あまり新しい内容はありませんが、これらが目指す「ソフトウェアの自由」はハッカー気質に取って欠かせないもので、だからこそ一流のハッカーであったStallmanが生涯をかけて啓蒙してきたのだと思います。人々がもう少しフリーソフトウェアについて柔軟に受けれ入れていれば、Stallmanがプログラミングに集中できたのではないかと残念に思う気持ちと、彼の努力がなければそもそも人類はフリーソフトウェアもオープンソースソフトウェアも手に入れることができなかったであろうから喜ばしい気持ちと両方があるのです。

オープンソース貢献者賞

先日、IPAとオープンソース推進フォーラムから「オープンソース貢献者賞」なる賞をいただきました。今回受賞したのはDebianプロジェクトの貢献者として知られる鵜飼さん（日本ヒューレット・パッカード）、Linuxカーネルハッカー高橋さん（VA Linux Systems Japan）、NamazuやGonzuiなどで知られる高林さん（グーグル）、そして、まつもと（ネットワーク応用通信研究所）の4人でした。第1回目ということで、オープンソース界隈でそれなりに名前が知られていて、かつ実際にコードを書く人を中心に選定したというところでしょうか。いずれにしても大変ありがたいことです。

本来、私は表に出たり、有名になったりするのはあまり好きではありません。しかし、最近ちょっと考えを変えることにしました。私自身が好むと好まざるとにかかわらず、「Rubyのまつもと」はこの業界では知れ渡ってしまったのですから、今さらこれをどうにかできるものではありません。それならば、むしろ精いっぱい「成功」して、あとに続くオープンソース開発者の模範あるいはロールモデルになろうと思うようになりました。「オープンソースをやっていても食べていけるんだ」とか、「オープンソースを仕事にして幸せそうだ」とかいうありさまを見せることも私の使命の1つなのでしょう。きっと。

さて、今回、オープンソースの貢献者の一人として認定された私ですが、私がいわゆるオープンソースと関わり出したのは、オープンソースという単語が生まれた1998年をはるかにさかのぼります。当時はフリーソフトウェア[1] と呼ばれていました。最初の出合いは1989年頃で、EmacsとGCCに触れたのが始まりだったと思います。それ以来、職業プログラマーが会社のために仕事として開発したものはともかく、そのようなしがらみのないものをフリーソフトウェアとして公開するのは当然だと考えていました。フリーソフトウェアにはお世話になりっぱなしなのですし、それくらいは当り前ではないでしょうか。

フリーソフトウェア好きのハッカーたち

私に限らず多くのハッカーたちはフリーソフトウェア（オープンソースソフトウェア）が大好きです。それはなぜでしょうか。

タダだから?　それもあるでしょう。数多くの優秀なソフトウェアが無償で利用できるのは大変ありがたいことです。私のノートPCには、OSとしてDebian GNU/Linux、そして数えきれないほどのソフトウェアがインストールされていますが、そのほとんどはフリーソフトウェアです。

しかし、ハッカーがフリーソフトウェアを愛する最も大きな理由は経済的なものではなく、自由です。ハッカーは自分が理不尽と感じる理由で行動が制限されることを大変嫌います。あるソフトウェアがどのように動いているか知りたくなったときには、ソースコードを読んでそれを確かめたい。ソフトウェアにバグがあったときには、自分でそれを直したい。自らの行動を制限するものがあれば、ソースコードを読み、プログラミングテクニックを駆使して、それを排除したい。それはもうハッカーの本能のようなものです。

世間的に「ハッカー」という言葉に悪い意味を与えてしまったクラッカー（システム侵入者）たちも、もともとは自分たちに対する制限への過剰反応が起源です。70年代にMITなどの大学に生息していたハッカーたちは、自分たちの問題を自由に解決するため、ときどきかなり過激なこと[2] を行ったと聞いています。それだけ彼らは自由を切望し、自由を獲得するために闘争していたのです。いつもそれが正しかったとは言いませんが。

フリーソフトウェアの起源

そもそも、フリーソフトウェア自体も、自由の獲得が起源になっています。昔々、ソフトウェアはハードウェアの付属物であり、コンピュータを買うとソースコードごと付いてくることは決して珍しくなかったそうです。メーカーから買ってきたコンピュータはOSすら付いておらず、「あらゆるソフトウェアはユーザーが開発する」というケースもあったようで、同じコンピュータを購入したユーザー同士は自分たちが開発したソフトウェアを交換して、お互い助け合っていました。洗練されてはいませんが、今のオープンソースソフトウェアと少し似ていますね。

その後、ソフトウェアは商品となり、ソースコードは簡単には外に出せない「企業秘密」に変貌します。昔を知るものにとっては、だんだん自由が奪われていったわけです。それでも大学に所属している人々は相変わらずソフトウェア交換を行っていたわけですが、その自由も次第に商用ソフトウェアに侵食されていきます。

そして、とうとう大学で細々と行われていた自由なソフトウェア交換をゆるがすような「事件」が発生します。それは本連載の第4回「Emacs対vi」（2005年7月号）で説明したEmacsにまつわる事件です。

最初のEmacsは、Richard Stallmanという天才ハッカーがITS[3] 上のマクロエディタTecoを使って記述したものです。使いやすいエディタと評判になったEmacsは数多くの派生版を生み、後にJavaの設計者となるJames Goslingによって1981年にはUNIX版のEmacsが開発されます。GoslingによるEmacs（通称Gosmacs）は、MockLispと呼ばれるLispもどきの言語を使った拡張機能を持っていました。Stallmanも、UNIX版Emacsがほしいと思い、Gosmacsをベースに変更作業を行おうとしました。MockLispではなく、本物のLispを組み込んだEmacsがほしくなったからです。しかし、GoslingはGosmacsの権利をUnipress[4] という企業に売却してしまい、StallmanはGosmacsをベースにして新しいEmacsの開発できなくなりました。結局、Stallmanはゼロから開発した[5] のですが、まさにこのとき「ソフトウェアの自由は自分で守らなければいけない」ことが明らかになったのです。この時点で「ソースコードが公開されているだけでは十分ではない」という事実に気付いたStallmanは、世間を15年は先んじていたといえるでしょう。

この後、Stallmanはソフトウェアの自由を守るための団体であるFSF[6] を組織し、ソフトウェアの自由を保証するライセンスであるGPL（GNU General Public License）を定義し、また上から下まで完全に自由なOS環境であるGNU（GNU’s Not Unix）を作るべく積極的に活動し始めました。

いや、ソフトウェアの自由は確かに大変重要なものですが、だからといって「そこまでやるか?」と言いたくなります。この辺がStallmanの「ブレーキが壊れた」部分であり、それこそ彼が真のハッカーである証しなのでしょう。フリーソフトウェア運動を推し進める彼の情熱とパワーには、敬服するしかありません。驚くべきエネルギーです。でも、おかげでStallmanは、プログラミングに割く時間があまり取れないそうです。彼の膨大なエネルギーを純粋にプログラミングに向けることができたらどんな偉大なことが実現できていただろうかと考えると、すごくもったいないような気がします。

フリーソフトウェアからオープンソースへ

ある意味、現在は幸せな時代です。オープンソースは世間の注目を浴び、膨大なフリーソフトウェアの蓄積があって、ほとんどあらゆる種類のソフトウェアのソースコードを自由に閲覧したり、必要に応じて改造や再配布も自由に行うことができます。また、プログラミングに必要な情報のほとんどはインターネットを経由で瞬時に入手できます。UUCP[7] のバケツリレーでメールやニュースを受け渡し、ソフトウェアの配布は磁気テープの回覧で行っていたことが神話時代のことのように感じられます。

しかし、そのような幸せと自由は過去のハッカーたち（特にStallman）が熾烈 な闘争によって勝ち取ったことを忘れてはいけません。将来、再びソフトウェアの自由を奪い去ろうとする動きが発生しないとも限りません。実際にソフトウェア特許やDRM[8] の領域で、その傾向がうかがえます。私たちハッカーとその仲間たちは、いざというときに自由のために立ち上がる備えをしておきべきかもしれません。

当時はフリーソフトウェア

もちろん現在でもフリーソフトウェアという呼び名は存在している。個人的な意見をいえば、フリーは自由を意味するので、用語としてはオープンソースよりも優れていると思う。しかし、マーケティング用語としてはオープンソースのほうが成功したのは間違いなく、また、私がご飯が食べられているのもそのマーケティングのおかげである。複雑な気持ちだ。 ↑

かなり過激なこと

たとえば、ハッカーという言葉そのものを生んだMIT鉄道クラブ（TMRC: Tech Model Railroad Club）のメンバーが夜な夜なMITの建物に忍び込んでコンピュータを無断使用していたことは有名である。当時、その行為はあまり問題視されなかったようだ。大らかな時代である。 ↑

ITS

ITS（Incompatible Timesharing System）はMIT人工知能研究所（のハッカーたち）が独自に開発したOSである。当初はDEC PDP-6、その後PDP-10で動作した。 ↑

Unipress

UnipressはGosmacsをUnipress Emacsという商品として販売を始め、自分たちが権利を持つUnipress Emacsのソースコードを再配布しないようにStallmanに通告した。しかし、Goslingがこの事態を望んでいたとか、予想していたと考えるべきではないと思う。 ↑

ゼロから開発した

これが現在も使われている（私も使っている）GNU Emacsの起源である。Unipress Emacsがもはや影も形もないことを考えると皮肉なことである。 ↑

FSF

Free Software Foundationの略。 ↑

UUCP

Unix to Unix CoPyの略。一定間隔、あるいは要求に応じて電話回線などを使ってリモートホストに接続し、メールやファイルを交換する接続形態。 ↑

DRM

Digital Rights Managementの略で、音楽や動画などのデジタルコンテンツに対して、暗号化などを施して不正コピーや流出を防ぎ、正規流通を促進させる枠組み、およびそれに利用されるテクノロジー。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第57章

Matz Essay57

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
ソースを読もう

[オープンソースマガジン, 2006年1月号]

ソースの読み方について解説しています。多くの人はプログラミングはソースコードを記述することだと認識しているようですが、実際にはコードを読む時間のほうがずっと長いものです。特にデバッグのときにはコードに間違いがないか一生懸命読むものです。そういう観点から、コードの読み方と、それから（将来の自分を含めた）誰かがコードを読むときに読みやすいコードを書くコツについて簡単ながら説明しています。「プログラミングはむしろ人間のため」という原則を思い出させる記事ですね。

ハッカー能力を向上させる方法

『Code Reading』[1] という書籍があります。私が監訳をしているからいうわけではないのですが、結構よい本です。今回の「ハッカーズライフ」はこの本を読んだ人には当り前のことかもしれません。

ハッカーとしての能力を身につけるのに最も優れた方法は、実際にコードを書くことと、他の人の書いた優れたソースコードを読むことだと思います。特にコードを読むことは普段あまり強調されませんが、他人のソースコードはいろんな意味で知恵と知識の源です。考えてみれば、私自身もたくさん他人のソースコードを読んで学んだように思います。

「コードを読むことは勉強になる」ということで、世の中には「Linuxカーネル読書会」と称して、Linuxカーネルのソースをmain関数から読み進めていく会合もあるのだそうです。一度出席してみたい気もしますが、私自身はそのような読み方でモチベーションが維持できるような気がしません。なんていうのかな、相手が巨大すぎるというか。ソースコードには小説のような読み物ではないので、漠然とソースコードを読むことはなかなかできないものです。

ソースコード読解の秘訣

私が過去にどのようなソースコードの読み方をしてきたのか振り返ってみると、プログラミング能力の向上を目指したコードの読み方のヒントがあるかもしれません。

まず1つは、「全体を読もうとしない」ことです。ソースコードには「物語」はないので、全体を通して読む必要はありません。面白そうなところをつまみ食いして、先人の知恵を学べばそれで十分です。

もう1つは、「目的を持って読む」ことです。何かを学ぼうと思ってソースコードを読めば、効果的に読解して知識を得ることができます。たとえば[2]、「再起下降構文解析の実装法を学ぶ」とか、「この処理系がどのようにガベージコレクションを実装しているか」とか、「なぜこの処理系はこんなに高速に動作するのか」とかです。プログラミングの教科書にあるコードは非常に小規模なものが多く、枠組を理解することはできますが、実用的なプログラムでどのような問題が発生するか、あるいはそれら問題にどう対処するかについては、あまり教えてくれません。実際に動いているプログラムはそのような「教科書が教えてくれない話」の宝庫です。

目的を持って読む、といえば、自分のプログラムに取り込むためにソースコードを読むというのも1つの重要な目的です。幸いなことに現代ではオープンソース、言い換えればライセンス的に自由なソフトウェアのソースコードがたくさん手に入ります。自分が十分に理解していない領域のコードでも、他の人が苦労して作ってくれたソースコードを参考にして問題解決できることはたびたびあります。私が体験した最近の例ではpom（phase of the moon）というプログラムがあります。pomは月の満ち欠け（月齢）を表示するプログラムです。昨年、末の娘が生まれたとき、空に見事な満月がかかっているのに感動して、他の人の生まれた日の月齢が知りたくなりました。で、pomを使おうと思ったのですが、あいにくエポック（1970年1月1日）以前には対応していません。そこで、BSDライセンスのpomのソースコードを入手し、Cのソースコードをほぼ逐語的にRubyに書き換えました。日付ライブラリがエポック以前に対応しているRubyでは、そのままエポック以前の日付にも対応したpom[3] が完成したわけです。

ただし、ライセンス的に自由なソフトウェアといっても、何をするのも完全に自由なもの[4] はそれほどありません。他の人が作ったソースコードを取り込むときには、それぞれのライセンスを尊重するようにしましょう。特にGPLは「ソフトウェアの自由」を保証するため、いくつかの制約[5] が加えられています。理由があってそのような制約があるのですから、無視しないようにしましょう。

ソースコードの読み方テクニック

ソースコードを読み解くときには、まずプログラム全体の枠組みを理解することが有効でしょう。プログラム全体を読む必要はないのですが、自分がほしい情報がどこにあるかを見つけ出すためには、プログラム全体の構造のイメージをつかんでおくと便利なのです。ここで最も役に立つのはソースファイル名です。たいていのソフトウェアのソースコードはいくつかのファイルに分割されていますし、各ファイルにはプログラムの機能に関連した名前が付いています。たとえば、メモリ管理について知りたいときには「memory.c」とか「gc.c」などという名前の付いたファイルが怪しいといえます。

それで見つからない場合には、プログラムのスタートであるmain関数（Cの場合）からたどっていくことになります。ここでもプログラム全体を読む必要はないので、個別の関数の働きは関数名から推測して、必要そうなところを探すのに集中します。

ソースコード探索における最大の武器はgrepです。grepは「正規表現にマッチする行を見つける」という単純なツールですが、適当なキーワードを検索するとか、関数やメソッド、変数を探すなど、いろいろな目的に活用できます。Emacsなどgrep機能を支援するエディタでは、見つけた行に直接ジャンプすることも可能です。その他、関数定義に直接ジャンプするctags[6] や、プログラムをハイパーテキストとして参照するGLOBAL[7] なども役に立ちます。

プログラム読解向けツールのニューフェイスは、ソースコード検索エンジンGonzui[8] でしょう。プログラム中の識別子をインデックス化するctagsやGLOBALとは違い、Gonzuiはさまざまな検索を支援しています。関数定義だけでなく、関数の呼び出しを見つけることもできますから、「関数呼び出しの実例から使い方を学ぶ」というような使い方にも向いています。

良いソースコード/悪いソースコード

このように、ソースコードを読む経験を積むと、読みやすいソースコードと読みにくいソースコードがあることに気が付くと思います。私が最悪と思ったのは（失礼ながら）Perl 5のソースコードです。

ライブラリ手続きがpp.c, pp_ctl.c, pp_hot.c, pp_sys.cなどに分散しており、ファイル名が手続きを探すヒントにならない

関数定義にマクロが使われているためctagsの類が使えない

内部データのアクセスにもマクロが多用されており、また極端な省略形が使われているため、名前から機能が想像できない。SvUVX()やSvPOK_only_UTF8()などなどの数百の名前が何を意味するのか理解するまではソースコードを把握できないような気がする。

もちろん、このソースコードを書いたLarry Wallは一流のハッカーで、上記の点にはそれなりの理由があるのです。たとえば、ソースコードファイルが機能別になっていない点は「Perl開発当時の古いマシンではオブジェクトファイルの配置によって関数呼び出し速度が異なっていたため、少しでも速度を稼ぐ意味で、頻繁に呼び出される関数を目的によらず1つのファイルに集めた」という理由がありますし、マクロの多用も「コードの繰り返しを避け、ソースコードをコンパクトにまとめる」という理由があります。わからないでもないのですが、ソースコードを読み解くという観点からは、やはりつらいものがあります。

このことから、良いソースコード、読みやすいコードの書き方を学ぶことができます。Perlのソースコードのちょうど反対をすればよいのです。Rubyを開発する際、Perlのソースコードも参考にしましたが、この悪い点は真似しないようにと決めていました。これによって、RubyのソースコードはPerlのものよりはずいぶんマシになっていると思います。例によって自画自賛ですが。

誰かのために、自分のために

ソースコードを読むことがハッカーの能力を高める。このことは最近になって次第に知られてきました。ここではもう一歩踏み込んで、ソースを読むこととその読み方について考えてみました。

ソースコードを書く際は、読まれることを意識するのも重要です。あなたの書いたソースコードを読む必要があるのは、見知らぬ誰かだけではなく、半年後の自分自身なのかもしれませんから。

『Code Reading』

Diomidis Spinellis著、まつもとゆきひろ/平林俊一/鵜飼文敏監訳、トップスタジオ訳、『Code Reading — オープンソースから学ぶソフトウェア開発技法』、毎日コミュニケーションズ発行、ISBN4-8399-1265-3
http://book.mycom.co.jp/book/4-8399-1265-3/4-8399-1265-3.shtml ↑

たとえば

「たとえば」と書いているが、どれも私が実際に目的としたものばかりである。すぐに思い付く範囲内で読んだソースコードが言語処理系ばかりというのも、さすが「言語おたく」というか何というか。 ↑

エポック以前の日付にも対応したpom

ソースコードは以下のURL。
http://www.rubyist.net/~matz/20041028.html ↑

何をするのも完全に自由なもの

著作権が存在しない、いわゆるパブリックドメインに該当するものはまさに「何をするのも完全に自由」。メジャーなソフトウェアで明示的にパブリックドメインなものは、SQLiteくらいではないだろうか。 ↑

いくつかの制約

自由のために制約が導入されるというのも皮肉なものであるが、そのような制約がなければソフトウェアの自由が奪われてしまうというのがFSFの考えであり、それには一理あると私も思う。 ↑

ctags

ソースコードに対する識別子をインデックス化するツール。基本的にctagsはvi用だが、Emacs用のetagsもある。もっともこの2つのプログラムが作るインデックスは互換なので、どちらでも使える。現在では、両方ともRubyをサポートしている。 ↑

GLOBAL

エディタから独立したソースコード索引システム。C, C++, Yacc, Java, PHP4に対応。
http://tamacom.com/global-j.html ↑

Gonzui

検索エンジンNamazuの開発者と知られる高林哲さんが未踏プロジェクトで開発したソースコード検索エンジン。
http://gonzui.sourceforge.net/ ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第58章

Matz Essay58

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
Let’s Talk Lisp

[オープンソースマガジン, 2006年2月号]

最古にして最強のプログラミング言語（誇張した表現）であるLispについて語っています。こんなに強力なのにLispはいつになっても人気がないんですよねえ。ガベージコレクションにしても例外処理にしても、多重継承にしてもLispが起源だったり、そうでなくてもLispでの実験によって発展した技術は多くて、JavaやPython, Rubyなんかで知られるようになったテクニックや実装技術でLisp由来のものは驚くほど多いのですが。もっとも私もLispから多大な影響を受けていながら、全然Lispでない言語を作っているので人のことは言えないのですが。

Lispは学ぶ道具?　使う道具?

Eric Raymondのエッセイ「ハッカーになろう」[1] では、Lispのことが以下のように紹介されています。

LISPは、それをモノにしたときのすばらしい悟り体験のために勉強しましょう。この体験は、その後の人生でよりよいプログラマーとなる手助けとなるはずです。たとえ、実際にはLISPそのものをあまり使わなくても。

それに対してLispハッカーであるPaul Grahamは以下のように反応[2] しています。

彼がLispについて言っていることはよくある意見だ。つまり、Lispを学べばよいプログラマーになれる、でもそれを実際に使うことはない、と。

何故だい?　プログラミング言語なんてただの道具じゃないか。Lispでよいプログラムが書けるなら、使うべきなんだ。

そのとおり。あまり使われていませんが、Lispには優れたところがたくさんあります。私は、Paul GrahamほどのLispハッカーではありませんが、Lispプログラマーの端くれ[3] として、今回はそのすばらしいLispについて簡単に紹介してみようと思います。

Lispの歴史

Lispの歴史は古く、その誕生は1958年だといわれています。1958年といえば、まだほとんどのプログラミング言語が登場していない時期です。この頃にすでに存在していたプログラミング言語で今でも生き残っているのはFORTRAN（1954年）とCOBOL（1959年）くらいのものでしょう。

Lispがプログラミング言語として特異なのは、もともとはプログラミング言語として設計されたのではなく、数学的な計算モデルとして設計されたことに原因があると考えます。Lispの設計者として知られるJohn McCarthyは、それが計算機言語として使えるとは考えもしませんでした。単なる計算モデルとして記述した万能関数evalを、彼の研究室の大学院生であるSteve RussellがIBM 704の機械語で実現したことによって、初めてプログラミング言語Lispが誕生したのです。

Lispのすごさ

しばらく前になりますが、あるオブジェクト指向関連のイベントで「私がオブジェクト指向を理解したのはMartin Fowlerの『リファクタリング』を読んでからです」という講演を聞いて驚愕 しました。オブジェクト指向に最初に触れたのが1980年代で、処理系といえばSmalltalkという私のような人間は「もう、じじいの領域だな」と強く感じた一瞬でした。

しかし、実際問題として、Javaで初めてオブジェクト指向を学んだ人はすでにかなりの割合になっているようです。そういう人たちにとっては、オブジェクト指向が真新しい概念のように感じられるかもしれません。また、Javaで強調されている例外処理やガベージコレクション、バーチャルマシンなどの概念も、最近登場したもののように感じられることでしょう。

しかし、実際にはそれらはみんなJavaよりも何十年も（文字どおり何十年も）前にLispで実現されていたのです。オブジェクト指向の登場が1968年のSimulaであったことをご存じの方も多いと思います。実に40年近くも前のことです。1980年代にはLisp処理系上にオブジェクト指向システムを構築する研究が多数行われており、それらの研究を踏まえて、1988年にはCommon Lispの標準としてCLOS（Common Lisp Object System）が取り込まれています。

このCLOSは多重継承やマルチプルメソッドなど現在でもまだ斬新と考えられる機能がたくさん盛り込まれています。また、最近話題のアスペクト指向に類似の機能[4] であるメソッドコンビネーションも含まれています。Javaなどがようやく取り込もうとしている技術は、20年前のLispの技術だったわけです。

アスペクト指向だけではありません。Javaで初めてガベージコレクションを知ったという人も多いでしょうが、Lispはごく初期の処理系からガベージコレクションを備えていました。データをオブジェクトとして取り扱い、メモリの割り当てを明示的に行わないLispでは、ガベージコレクションは必須だったのです。これまた40年も前の技術ということになります。

バーチャルマシン、バイトコードインタプリタなどの単語もJavaとともに広く知られるようになりましたが、もともとはSmalltalkで用いられていた技術です。Smalltalkの実装は1970年代後半から1980年代初頭にかけて行われており、その技術もまたLispの影響を受けています。見る人が見ればSmalltalkの処理系はLispの処理系にそっくりであることがわかります。

同じ時期に生まれたFORTRANやCOBOLが今まで蓄積した膨大な資産を管理するためにほそぼそと生き残っているのに対して、Lispはいつも時代の最先端に位置しているのは興味深いことです。

Lispの強さ

最先端の機能を提供してきたLispですが、その強さは特定の機能に見出せるわけではありません。むしろ、Lispはいろいろな機能を実験してみるのに非常に便利なため、その中でよいものが生き残ったと考えるべきでしょう。Lispの先進性は、Lispの強さの副作用とでも呼ぶべきものなのです。

その強さを表現するキーワードは「動的」です。インタプリタそのものであるevalを持っているLispは非常に動的で、単なるデータだけでなくプログラム自体を取り扱うことができます。Javaなどにもリフレクションという名前でプログラム自体を扱う機能が提供されていますが、データとプログラムが同一のフォーマットで表現されるLispの動的性にはかないません。プログラム自体を扱うプログラミング、メタプログラミングによって、Lispの上にいわば別の新しい言語を作り出すことが簡単にできます。新しく言語処理系を書かなくても目的別に特別設計された言語、ドメイン特化言語[5] を作り出すこともできますし、言語自体に手を加えなくてもオブジェクト指向機能のようなものも実現できます。

Lispの不幸

そんなに優れた言語なのに広まらなかったLispは、不幸としかいいようがありません。もちろん、ただ単に運が悪かっただけではなく、いろいろと理由はあるのでしすが。

その1つはさまざまな誤解です。Lispは他のプログラミング言語に比べて「高級」なので、実装が大変に難しく、なかなか性能のよい処理系が登場しませんでした。性能第一のFORTRANなどの言語と比較すると、その点で長らく不利でした。その後、実装技術が向上して他の言語と遜色ない性能が出せるようになってもその誤解は解けず、いつまでも「Lispは遅い、使えない」と思われてきたのです。また、学者しか使わない言語というイメージが形成されたのもつらいところです。

もう1つの理由はあのかっこでしょう。Lispのプログラムには大量のかっこが登場します。慣れれば優先度などが明確に表現されるよい文法なのですが、少なくとも初心者は引いてしまいそうです。また、プログラミングスタイルが「普通」の言語とは相当異なることも問題です。この点では関数型言語も似たような障壁に当たっているようです。

MatzLisp

JavaはLispで培われてきた技術を広く知らしめるのに貢献しました。今まで知る人ぞ知る技術であったものが、Javaのおかげでたくさんの人が知る「常識」に格上げされたといってもよいでしょう。しかし、Javaには、Lispの強さのごく一部しか取り込んでいません。「時代は動的言語」といわれていますが、それはJavaが提供しなかったLispの強さを取り込んでいく、世間がますますLispの強さに気が付いていく過程なのかもしれません。私のデザインしたRubyがその一翼を担っているのは誇らしい限りです。

先日、某イベントの二次会で「実はRubyは『MatzLisp』[6] っていうLispの方言だったんだよ!」と語られたようです。なんとも傑作なネタですが、Lispの強さを痛感した私が「自分が満足するために」作り出したRubyは、文法こそ違うものの、その本質としてLisp文化を継承しているのかもしれません。

ハッカーになろう

原題は「How To Become A Hacker」。日本語訳は山形浩生さんの訳で以下のURLで読める。
http://cruel.org/freeware/hacker.html ↑

以下のように反応

エッセイ「普通のやつらの上を行け」での反応。このエッセイの川合史郎さんによる日本語訳は以下のURLで読める。
http://www.shiro.dreamhost.com/scheme/trans/beating-the-averages-j.html ↑

Lispプログラマーの端くれ

もっとも私が普段プログラムしているのはCやらRubyやらで、Lispを使うのはもっぱらEmacsのためだし、私の書いたプログラムはいつもLispらしくないのだが、今回はそれは棚に上げることにする。 ↑

アスペクト指向に類似の機能

それもそのはず、CLOSの設計者にはAspectJの開発者Gregor Kiczaleがいる。「アスペクト指向に類似」というよりアスペクト指向の元になったというべきか。 ↑

ドメイン特化言語

目的別に特別設計された言語（DSL: Domain Specific Language）。 ↑

MatzLisp

MITで開発された有名なLispにMacLispというものがあり、それとかけているという点でもこのネタは秀逸である。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第60章

Matz Essay60

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
オープンソースライセンス

[オープンソースマガジン, 2006年4月号]

オープンソースライセンスの選び方についてです。この点については現代でもほとんど状況に変化はありませんね。この原稿が書かれた頃と比べると、MITライセンスの使用例が劇的に増えたことと、Apacheライセンスを採用するものもそれなりに増えた点でしょうか。この当時はRubyは独自ライセンス（Rubyライセンス）とGPLのデュアルライセンスでしたが、このあと、大変な苦労をしてRubyライセンスとBSDライセンスのデュアルライセンスに変更しました。これはRubyライセンスにリライセンスを許可する条項が入っていたから可能になったもので、そうでない場合はFSFが行っていたようにソースコード貢献者すべてから事前に同意を取っていなければ事実上不可能だったことでしょう。

ライセンスの取り扱いは確かに面倒ですが、より大きな面倒を避けるために最初にキチンとしておいたほうがよいでしょう。これは時代を超えた教訓です。

プロジェクトの障害

先日、15年ぶりにGPL[1] の新版（v3）のドラフトが公開[2] されました。具体的な内容はともかく、フリーソフトウェア/オープンソースのライセンスが再び注目されています。今回はライセンスというものについて考えてみましょう。

世の中にハッカー気質を持つ人はたくさんいますが、その数だけオープンソースプロジェクトがあるかというと、なかなかそうはいきません。「自分のオープンソースプロジェクトを始める」のは敷居が高く、さまざまな障害があるわけですが、オープンソースプロジェクトにおける非技術的な障害の筆頭はライセンスでしょう。他の問題の多くは、そもそも根源的な問題である「何を作るのかを決める」とか、「実装手段を考える」あるいは「デバッグする」に至るまで、ある程度「ハッカー魂」を揺さぶるものがあります。だからこそ、ハッカーたちは喜んでプロジェクトに参加するわけです。

ところが、ライセンスときたら、プログラムほど明確ではないし、技術的にも面白くもないし、その割には厳密な話をし始めると面倒で、煮ても焼いてもおいしくありません。いっそ「こんなものなければよいのに」と思うほとです。では、なぜわざわざライセンスを用意するのかというと、主な理由は意思表明のためです。適切なライセンスには、「開発者がこのソフトウェアをどう扱ってほしいか」という意思をはっきり示すことになります。それによって、ユーザーは安心してソフトウェアを使うことができるわけです。これが不明瞭な場合、ユーザーが確実に安心してソフトウェアを利用するには、開発者に直接問い合わせるしかありません。世界中から「こんなケースに使ってもよいか?」と問い合わせが殺到するのは、決してうれしいことではありません。また、ライセンスには、訴訟など法的なトラブルから守られる（かもしれない）という期待も込められています。

ライセンスの選び方

オープンソースプロジェクトを開始するとして、そのソフトウェアに設定するライセンスとして何を選んだらよいでしょうか。

私からできる最初のアドバイスは、「決して新しいライセンスを作らない」です。13年前、Rubyの開発を開始した時点でそのことがわかっていれば、私の人生はもうちょっとだけ楽だったでしょう。当時の私は、ソースコードの流用を明示的に許可したライセンスを提供したいと考えていました。そこで、Perlのライセンス（Artisticライセンス[3]）をベースに流用を許可し、入出力データ（Rubyの場合はRubyプログラム）には制限が及ばないことを明記したライセンスを用意しました。ライセンスを作るのは、プログラミングに少し似ています。何を許可したいとか、何を禁止したいとか考えるのはアルゴリズムのときと同じです。思い返せば、確かに作っていたときは楽しかったんです。

しかし、この「コード」はプログラムよりもずっとデバッグが大変です。プログラムほど簡単に「実行」できないので、問題はすぐには発見されませんし、たとえ見つかっても簡単には修正できません。

たとえば、自分で作ったライセンスに含んだ条項に何らかの問題があったとしましょう。すぐに思い付くのは、GPLと互換性がなく、GPLソフトウェアとリンクができなくなってしまうケースです。「似たような思想に基づいて作られたライセンス同士が非互換とは、いったいどういうことか」と悲しくなりますが、これがライセンスの現実です。その場合には、（困るユーザーもいることでしょうが）GPLソフトウェアとのリンクをあきらめるか、あるいはライセンスの変更を行うことになります。

このとき、ライセンスを適用したソフトウェアの全コードがあなたによって書かれたものであれば、問題はほとんどありません。新しいバージョンを新しいライセンスでリリースすればそれでおしまいです。しかし、たとえば別の人のパッチが含まれていれば、ソフトウェアはあなただけのものではなく、法的にはパッチを書いた人との共同著作物という扱いを受けます。厳密な話をすると、他人の権利を勝手に侵害するわけにはいきませんから、理論上ライセンスの変更にはこれら共同著作者すべての合意が必要です。何年もの間、開発を行ってきたRubyのようなソフトウェアでは、権利関係者が何人いるのかすでに確認しようがありません。FSF[4] のソフトウェアのようにコードを貢献する場合には権利譲渡契約を結ぶようにしているなら楽なんでしょうが、パッチをもらうたびにそのような手続きを行うのも面倒です。たいていの場合は、ライセンスの変更をあきらめてしまうか、さんざん努力しても結局は全員の確認を取れず、誰かから苦情が出ないことを祈りつつ、変更することになります。

自分でライセンスを作るということは、そのような苦労を何年にもわたって一手に引き受けるということも意味するのです。心からアドバイスします。止めたほうが無難です。

オープンソースライセンスの選び方

あなたがオープンソースプロジェクトを開始するとして、将来問題が起きない（起きにくい）ライセンスを選ぶにはどうしたらよいでしょうか。

世の中にはたくさんのオープンソースライセンス[5] が存在します。すでに多すぎるほどです。この中から選び出すだけで十分でしょう。それもメジャーなものを選択することをお勧めします。だいたいライセンス変更のようなトラブルが起きるのは、マイナーなライセンスを選んだプロジェクトと相場が決まっています。メジャーなものは広く使われているので、大きな問題が残っていないと考えられますし、いざというときに仲間が多いのも安心です。マイナーなライセンスでは、他のライセンスとの組み合わせなど十分な検討が行われていないことが多く、不安が残ります。

ソフトウェアのライセンスを選ぶに当たってまず考えなければならないのは「コピーレフトを望むか」どうかでしょう。コピーレフトとは、簡単にいうと「あなたの書いたフリーなソフトウェアに対して、自由を擁護しないものがタダ乗りすることを許さない」というものです。FSFはソフトウェア自由の擁護者として、コピーレフトを強く推進しています。一方、コピーレフトについてさほど気にしていない開発者も多いようです。あなたがコピーレフトを望むのであれば、選択肢はほぼGPLしかありませんし、ライブラリとして使われるものであればLGPL[6] も候補にあがります。ライブラリにGPLを適用すると、事実上GPLソフトウェアからしか使えないので、より「制限」の緩いLGPLのほうが広く使われる可能性があります。しかし、LGPLはあまり使い勝手がよくないうえに、「わかりにくい」「十分な考察が進んでいない」などの欠点がありますので、コピーレフトを強く望まない場合にはお勧めできません。

コピーレフトにそれほどを強いこだわりのない人には、GPL以外の選択肢もあります。ここで重要なのは、「そのソフトウェアは、別のソフトウェアとのリンクが必要かどうか」です。将来、何らかの形でGPLソフトウェアとのリンクされることが予想される場合には、GPLとの互換性[7] が重要になります。プラグイン機能を持つソフトウェアやライブラリはこの点に注意しなくてはなりません。GPLと矛盾しないライセンスとしては、修正BSDライセンスやX11ライセンス[8] などがあります。

もう1つの検討すべき要素は、関連ソフトウェアとライセンスをそろえることでしょう。たとえばEclipseプラグインなどはCPL[9] を選択すべきでしょう。また、PHP関連のソフトウェアはPHPとライセンスをそろえたほうが無難です。Rubyで書かれたソフトウェアは、Ruby自身とはライセンス的に独立なのですが、それでもRubyライセンスを選ぶ人が多いようです。

避けたいライセンストラブル

すでに述べたように、ライセンスのトラブルは「面倒くさい」「面白くない」などイヤなものです。しかも、悪いことに法的な問題は「問題があるのかないのかはっきりしない」というオマケ付きです。「はっきりしたことは裁判してみないとね」とかいわれても、被告になんかなりたくないし……。

訴訟リスクをゼロにすることは不可能みたいですが、それでも面倒な問題を回避するためにも、ライセンスについては賢く付き合いたいものです。そして、われわれの本来の「仕事」であるプログラミングに集中しましょう。Happy Hacking。

GPL

http://www.gnu.org/licenses/gpl.txt ↑

ドラフトが公開

http://gplv3.fsf.org/draft/ ↑

Artisticライセンス

Perlのライセンスは、このArtisticとGPLの二本立て。Larryが自分の意見を表明したもので、FSFからは単体では「フリーソフトウェアライセンスではない」とまでいわれている。これをベースにしたのがRubyライセンスの不幸の始まりというか何というか。 ↑

FSF

Free Software Foundationの略。
http://www.fsf.org/ ↑

たくさんのオープンソースライセンス

「オープンソースの定義」を満たすとしてOpen Source Initiativeが認定したライセンスは60種類近くに上る。認定されていないが定義を満たすであろうライセンス（Rubyライセンスもその1つ）を含めるといったいいくつになることやら。 ↑

LGPL

http://www.gnu.org/licenses/lgpl.txt ↑

GPLとの互換性

http://www.gnu.org/licenses/license-list.ja.htmlにはGPLと他のライセンスの組み合わせという観点から種々のフリーソフトウェアライセンスについて述べられている。ライセンスのことを知ろうと思えばまずここを読んでほしい。 ↑

修正BSDライセンスやX11ライセンス

http://www.opensource.org/licenses/bsd-license.php
http://ftp.x.org/pub/X11R7.0/doc/html/LICENSE.html ↑

CPL

Common Public Licenseの略。
http://www.opensource.org/licenses/cpl1.0.txt ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第62章

Matz Essay62

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
若人への手紙

[オープンソースマガジン, 2006年6月号]

当時の中学生からいただいたお手紙への返事。もちろん、雑誌の記事にするだけでなく、返答部分は本人にも直接送っています。しかし、2006年に15歳ということは、（2024年）現在すでに32歳ということになりますね。改めて時間のすぎることの早さを実感します。

さて、返事の中では静的型言語、動的型言語、関数型言語（Lispを関数型言語と呼ぶのは若干の抵抗がありますが）の3つを学ぶことを勧めています。現在であれば第1グループはC, C++, Rust, Go, 第2グループはJavaScript, Python, Ruby, 第3グループはHaskell, OCamlくらいでしょうか。言語のレパートリーは若干変化しても、本質的な部分はあまり変わっていないようです。

後輩からの手紙

先日、見ず知らずの方からメールをいただきました。プログラマーの後輩として、どのようにプログラミングを学べばよいか尋ねる内容です。以下、引用します。

はじめまして。

僕は、今15歳です。

僕は、コンピュータにとても興味があり、近い将来、ITに関わる仕事がしたく、まつもとさんのような超優秀なプログラマーになりたいと思っています。そこで、いまからITについて猛勉強しようと、いろんなウェブサイトを見て回りましたが、何しろ情報量が非常に多く、かえって混乱してしまいました。そこで、ご質問なんですが、具体的にどのようなことから勉強を始めればいいですか。それから、入門に適切な書籍やウェブサイトなども紹介していただければ幸いです。

お忙しいでしょうが、お返事をお待ちしております。

私ごときが「超優秀なプログラマー」と呼ばれるのは気恥ずかしいのですが、若い人がプログラミングに対して真剣に向き合おうという姿勢はとても頼もしく感じました。

昔の記憶

考えてみると、私の若い頃と現在の若者とでは周囲の状況がまったく違います。私は、ちょうど彼と同じ頃にプログラミングを始めましたが、そのときに使っていたのはシャープのポケコン[1] で、400ステップのBASICプログラムを実行するのがやっとでした。あの頃はインターネットというものはありませんから、情報の入手先も主に雑誌と書籍だけです。雑誌に載っているプログラムリストを必死に入力して、動かしては悦に入っていたことを覚えています。主にゲームでしたが、文字がピコピコ動く程度のかわいいものでした。

それに比べると、今の若い人たちは大変恵まれた環境にいます。世間にはコンピュータがあふれていますし、情報はインターネットからいくらでも入手できます。また、ゲームは昔に比べると超高速のマシン上ですばらしい品質のものが遊べるようになりました。しかし、プログラミングに興味がある人は以前よりも減ってしまったようです。現代ではIT技術が進歩しすぎて、コンピュータを使うことと、プログラミングが分離してしまっているのかもしれません。

傑作SF作品である『宇宙船ビーグル号の冒険』[2] の1エピソードでは、非常に優れた文明が、衛星も近くの惑星もないため、段階的に発展できず、恒星間航行の技術を発明することなく滅んでしまいます。コンピュータの発達期に少年であった私たちは、自分自身の成長に応じてコンピュータが発展してきました。しかし、今の若者が「ファイナルファンタジー」を見て自分で作ろうと思っても、実現させるのはほとんど不可能[3] ではないでしょうか。

先輩からの返事

現代において、コンピュータ好きのうち、プログラミングに興味を持つ人の割合は確かに下がっています。ただ、決していなくなったわけではありません。そして、その中にはインターネットからの情報とオープンソースの力を借りて、まさに超優秀なプログラマーが育っています。

たとえば、Haskell[4] を使ってPerl 6コンパイラの基礎を2週間で作ってしまったAudrey Tangは、そのとき20歳になったばかりでしたし、その他にも10代や20代前半で大きな成果を上げる若者もそれなりにいます。15歳でコンピュータとプログラミングに興味を持ち、優秀なプログラマーになりたいと考える彼も、将来大変有望なのではないでしょうか。

そう思って、以下のような返事を書きました。

お若いのにご自分の将来について真剣に考えていらっしゃることを大変うれしく思っています。

さて、どのようなことから勉強を始めればよいかという質問ですが、これは大変答えにくいものです。というのは、何が効果的かは人によって違うからです。同じ本を読んで感動する人もいれば、全然何も感じない人もいます。コンピュータの勉強も似たようなものだと思います。

しかし、私がプログラミングを始めたのも15歳くらいでしたし、自分の若いころを振り返って役に立ちそうなことをいくつかあげておきましょう。

まず、コンピュータを使うこととプログラミングすることはまったく違うということをしっかり認識してください。昔、そう20年くらい昔にはこの2つはあまり区別されていませんでしたが、いまでは全然違います。ソフトウェアを使うのもまあ重要なことですが、プログラミングによってコンピュータに新しい仕事を教えこむことはそれ以上にエキサイティングで楽しいことです。

次に、プログラミング言語について学んでください。それもできれば複数。プログラミングは言語を駆使して行います。言語を知らなければプログラミングはできません。そして、プログラムを作るのにどのプログラミング言語を使うかで、プログラマーの思考は影響を受けます。ですから、1つだけの言語では考え方が偏ってしまいます。C, C++, Javaのような言語と、RubyやPythonのような言語、それからLisp, ML , Haskellのような言語の3種類からそれぞれ自分に向いていそうなものを学ぶといいと思います。プログラミングは手段であって目的ではないことに気を付けてください。つまり、プログラミングは（わかる人にとっては）とても楽しい行為ですが、それでも「完成したプログラムで何を実現するか」ということが最も重要なことで、それがなければプログラミングそのものにはたいして意味はなくなってしまいます。自分がどんな分野に興味があるのか、プログラムを作ることによってどんなことがしたいのか、そのことがわかれば能力を伸ばすことができると思います。私の知っている優秀なプログラマーは、みんな「自分が何を好きで、何がやりたいのか」をはっきり知っています。私自身はプログラミング言語にとても興味があり、いつか自分の言語を作ろうと心に思ったのは高校生のころでした。そのような気持ち（熱意）の継続により、大学に入り、就職し、Rubyを作り、世間から「優秀なプログラマー」と見なされるようになったわけです。自分から見れば、実際に優秀かどうかはやや疑問符が付きますが。いずれにしても、プログラミング言語を作りたいと思ってから実際にRubyを作るまでには10年以上かかっていますから、その間「作りたい」という気持ちを維持できたことが成功の1つの原因ではないかと思います。

自分が何に興味があるのかある程度認識できたら、その分野を中心にほかの人の書いたプログラムを読むのがよいのではないかと思います。書籍に載っているサンプルプログラムや、オープンソースソフトウェアのソースコードなど読むことのできるプログラムはたくさんあります。ただ、漠然と読むのは難しいですし、興味を維持することができませんから、知りたいことを調べるために読むという目的意識が必要でしょう。

私の若いころには思いどおりに使えるコンピュータなど個人レベルで買えるものではありませんから、中学生、高校生のころは本ばかり読んでいました。Pascalの本、Lispの本、人工知能の本など。ちゃんとプログラムを書き出したのは大学に入ってからです。それでも基本的な知識はあったので別に困りはしませんでした。

さて、年寄りの話はここまでです。パーソナルコンピュータが普及し、インターネットが当たり前になった時代に生きるいまの若い人は、また違った形でプログラミングを身につけるのではないかと思います。しかし、時代が変わっても、熱意とか継続とかは変わらない原則ではないかと思います。ご自分がなぜコンピュータに興味を持つようになって、本当はどんなことをしたいのか、ちょっと考えてみてはいかがでしょう。

このような若者がいる限り、「未来は明るい」と信じたい今日このごろです。

シャープのポケコン

シャープ製ポケットコンピュータ「PC-1210」。1980年に発売された、シャープ製BASIC内蔵ポケットコンピュータの第1号。これでプログラミングにはまった業界人は多いと聞く。 ↑

『宇宙船ビーグル号の冒険』

A・E・ヴァン・ヴォークト著/沼沢洽治訳、「宇宙船ビーグル号の冒険」、東京創元社、ISBN4-488-60901-5。 ↑

実現させるのはほとんど不可能

しかし、技術の進歩によってフルCGアニメをほぼ一人で作成した「ほしのこえ」（制作: 新海誠）や「惑星大怪獣ネガドン」（監督: 粟津順）のような例もあるので油断はできない。 ↑

Haskell

プログラミング言語の研究を行うための共通の基盤を築くことを目的とし、近年定説となりつつあるプログラミング言語理論を集大成して作られた非正格純粋関数型言語。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第64章

Matz Essay64

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
キャズム

[オープンソースマガジン, 2006年8月号]

前回に引き続き、マーケティングよりの話題です。キャズム理論をベースにオープンソースが広く受け入れられるための方策について考察しています。この点については昔から変化していないのにも関わらず、現在になってもあまり取り組まれていない印象があります。やはり、根っからの技術者である（ことが多いと思われる）オープンソース開発者にとっては、マーケティングよりも「良いものを作れば売れる」という方向性のほうが馴染みやすいのでしょうか。しかし、それで「作品」が広く使われないのであれば、それは大変もったいない話です。

市場における5セクション

マーケティングに関する面白い話題としては、「キャズム」と呼ばれるものがあります。これは米国のマーケティングコンサルタントであるジェフリー・ムーア氏が提唱した概念です。

彼によれば「市場は大きく分けて5つのセクションに分類できる」そうです。

①イノベータ（新しモノ好き）

②アーリーアダプタ（差別化志向）

③アーリーマジョリティ（差別化したいが危険は避ける）

④レイトマジョリティ（定番志向）

⑤ラガード（頑固者）

新商品が出ると「人柱[1]」としてすぐに試してみるイノベータや、とりあえず成功の見込みがありそうならやってみる[2] アーリーアダプタなどは、新しいものを受け入れるのに柔軟です。しかし、大衆はもっと保守的です。「失敗したら損」ですし、定着しなければ投資が無駄になることを恐れる気持ちと、新しい技術で差別化したい気持ちの両方を持つアーリーマジョリティは、成功例が複数登場するまで手を出しません。もっと保守的なレイトマジョリティは、周り全部がその技術に移行してしまって、重い腰を上げざるを得なくなるまで動きません。超守旧派であるラガードは、周りに取り残されても構わず古い技術に固執します。

ある商品が次のセクションに受け入れられるのは大変です。特に、イノベータとアーリーアダプタで構成される初期市場と、アーリーマジョリティやレイトマジョリティによって構成されるメジャー市場の間には、容易には越えられない「chasm（キャズム: 深いミゾ）」があるとされています。新しい技術のマーケティングに関しては、「このセクション間のミゾをどう飛び越すか?」が課題になります。

同じ人が、同時期に異なるセクションへ所属することもあります。たとえば、筆者はプログラミング言語について、とりあえず新しいものを調べてみるという点ではアーリーアダプタレベルでしょうが、実際に使っているのはCとRubyばかりで、むしろレイトマジョリティレベルでしょう。エディタについては、いつまでたってもEmacsに固執するという点でラガードかもしれません。オープンソース関係者だからといって、いつもアーリーアダプタとは限らないわけです。

キャズムはテクノロジーマーケティングの文脈で誕生した概念ですが、実際には人間が新しいものを受け入れる過程全般を表現していると思います。新しい文化、たとえば日本のアニメが世界市場で受け入れられる過程を観察すると、似たような分類が見られることでしょう。

キャズムの乗り越え方

では、キャズムを越えて、マジョリティ（大衆）にアピールするためにはどうしたらよいでしょう。大衆は周りの人が使っていないと使い始めないわけですし、周りの人が使っているということは、すでに大衆が受け入れているということになります。これでは「鶏と卵[3]」です。

ジェフリー・ムーア氏は、「マーケットを小さなセグメントに分割して狭いマーケットでの成功事例を蓄積し、それを背景に近傍のセグメントへの波及効果を狙い、最終的に対象をマジョリティに拡大する」という方法を提案しています。分割統治のテクニックですね。

オープンソースとキャズム

オープンソースソフトウェアの多くはボランティアによって開発されており、採算を気にする必要はありません。好きだから、楽しいから、という理由で開発に参加している有志には、採算やマーケットへのアピールなどあまり関係なさそうです。というか、本質的に無償であるオープンソースソフトウェアにマーケットって存在するんでしょうか。別にユーザーが少ないからといって、ただちに「不採算だから開発をやめる」ということにはならないわけですし。

となると、マーケティングから誕生した概念であるキャズムは、オープンソースソフトウェアとは関係ないという結論になるのでしょうか?　そんなことはありません。前回も触れましたが、オープンソースソフトウェアにもある種のマーケティングが必要です。それは以下の理由によります。

知名度の価値

コミュニティの持続性

誰も知らないオープンソースソフトウェアは、開発者が1人、あるいは少数で細々と開発することになります。このようなソフトウェアは持続性という観点から脆弱 です。「孤独な開発」は開発者のモチベーションを下げがちですし、不採算による開発の中止こそ存在しなくても、開発者が何らかの事情（卒業・就職、転職、家庭の事情、やる気がなくなった、など）で開発を続けられなくなると、そのプロジェクトは停止してしまいます。そして、停止したプロジェクトはほとんどの場合、再び顧みられることはなく、死に絶えてしまいます。

逆に知名度があると、そのソフトウェアの周辺にはユーザーや開発者による「コミュニティ」が発生しやすくなります。実際にはコミュニティができたからといって、すぐに開発協力者がどんどん出てくるわけではないのですが、たとえ開発に参加する人がそれほどいなくても、知名度とそれによるコミュニティは大きな助けになります。ビジネスほどの大規模なマーケティングは不要としても、オープンソースにも知名度を高める必要があり、それは一種のマーケティングと呼んでも差し支えない活動です。そして、マーケティング活動には必ずキャズムがつきまとうのです。

たとえば、新しくオープンソースのDBMSが登場したとして、それが実際に広く使われるようになるまでに、高い壁があることは容易に想像できます。実績がないから使われず、使われないからなかなか実績が蓄積しない、というのは典型的なキャズムの構図です。

オープンソースキャズムの深さ

さて、ここまでの観察をまとめると、

オープンソースにもマーケティングが必要

オープンソースにもキャズムがある

ことがわかります。人心に影響を与えるマーケティングに疎い筆者には残念な結論です。しかし、オープンソースのキャズム論には、通常のマーケットと違う要素が付け加わります。

まず、アーリーアダプタ層の大きさです。現時点では、オープンソースという概念そのものが、アーリーアダプタか、せいぜいアーリーマジョリティ層の手を出すレベルです。ようやくレイトマジョリティ層もオープンソースに気が付いてきたくらいでしょうか。その結果、オープンソースに深く関わっている人たちは、新しモノ好きの傾向が強いだろうといえるでしょう。

次は、オープンソースの導入コストの低さです。オープンソースソフトウェアが無償といっても、新しいものを試すにはそれなりにコストが必要です。特に学習コストはバカになりません。しかし、商用ソフトウェアと比較すればコストは低いので、冒険しやすいことはいえるでしょう。

最後に、開発を持続させるために必要な「顧客」が少なくて済む点があります。商品を販売することでコストを回収することを目指す「商品」とは異なり、オープンソースソフトウェアは開発持続に必要なモチベーションなどを維持することだけが必要です。これは、ビジネスを維持することに比べると圧倒的に少ない顧客数で達成できそうです。

結果として、オープンソースキャズムは思ったよりも深くないということです。

オープンソースキャズムの克服

では、どうすればよいのかといえば、やはりムーア氏の提唱した戦略を実践することでしょう。セグメントを限定して、そこでのシェアを高めることです。たとえば、汎用言語であるRubyが、Ruby on RailsによってWebアプリケーションという分野で注目されたことは（筆者の意図したとおりというわけではありませんが）よい例です。また、「お試しコスト」を下げるため、既存のライバルとの互換性を高めて、移行しやすくするのも有効でしょう。

キャズムを意識した戦略により、より多くのオープンソースソフトウェアが「生き残る」ようになればと祈っています。

人柱

剣呑な呼び名だが、必ずうまくいくと保証されているわけでもないのに新商品を試し、場合によってはドライバを書くなどして対応させてしまうような人たちのこと。われわれ（特にLinuxのようなマイナーOSのユーザー）の使う多くのデバイスは、このような人柱の数知れぬ「犠牲」のうえに使えるようになっている。合掌して感謝しよう。 ↑

成功の見込みがありそうならやってみる

その心は「成功したら差別化できてラッキー」。 ↑

鶏と卵

「鶏が先か卵が先か」というのは、古来さまざまな人を悩ましてきた問題ですが、先日、英国で哲学者や生化学者のグループが討論した結果、鶏が先という結論が出たそうだ。「生物の遺伝子は途中で変化しないことから、最初の鶏になった卵が先」ということらしい。こんなことに真剣になる哲学者たちってステキ。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第65章

Matz Essay65

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
言語の壁

[オープンソースマガジン, 2006年9月号]

言語と言っても人間の言語、特に英語学習について語っています。この20年の間、機械翻訳はものすごい進歩していて、多くの場合で使い物になるようになりました。私は学生時代に英語のマニュアルを機械翻訳で日本語にする作業のオペレーターのバイトをしたことがあるのですが、もとの原稿をOCRで読み込む作業もエラーだらけで修正に追われ、読み込んだ英文が長すぎると機械翻訳システムがエラーを出すので英文を短く分割し、出てきた日本語の品質が悪いので校正したりと、「これだったら自分で翻訳したほうがずっと早くて楽だ」と思ったものでした。それを考えると現代の機械翻訳のレベルは驚異的です。私も英作文のときにはたまに機械翻訳を使うことがあります。しかし、それでもなお、直接英語を使ってコミュニケーションする機会がなくなったりはしないので、結局勉強しないといけないんですよね。

外国語教育

うちの子も中学生になって、英語を勉強するようになりました。日本語とはまったく違う新しい言語を学習するのに苦労しているようです。私自身も言葉で苦労することは多く、「日本語と英語は何でこんなに違っているのだろうか」と悩むことしきりです。

先日、テレビでフィンランドの小学生がインタビューされているのを見ましたが、10歳にして流暢 な英語を話す姿はとても印象的でした。北欧は英語の上手な人が多いのですが、それにしても小学生で外国語を使いこなす姿は普通の日本人には真似できません。やはり、幼いときからどれだけ外国語に接することができるかが鍵なのかもしれませんね。

フィンランドへ行ったことはありませんが、その隣国であるデンマークには2度ほど訪問しました。ホテルでテレビを見ると、ほとんどのチャンネルで英語の番組を放送していました。字幕さえ付いていません。毎日見るテレビ番組が英語なら、たしかに上手になるわけです。

独自文化の維持

テレビ番組が英語ばかりというのには、もちろん理由があります。デンマークは人口がわずか500万人強の小国なので、独自の番組をなかなか維持できません。必然的にテレビ番組は輸入に頼ることになります。おかげで国民は英語が上手になりますが、逆に独自の文化を維持しづらくもなります。これはデンマークばかりではなく、小さな国がどこでも直面している問題です。

先日訪問したマレーシアでも、IT関係の情報は英語でしか入手できず、マレーシア人講師がマレーシア人に教えるITセミナーでも英語が用いられていました。それに比べると、日本ではほとんどあらゆる局面において日本語だけで用が足りてしまいます。日本人が英語下手な最大の原因でもありますが、見方を変えると幸せなことかもしれません。世界的に見ればどうしても英語中心のコンピュータ業界でさえ、ほとんど英語を使わずに済むのですから。

ハッカーにとっての英語の重要性

しかし、このような幸運な日本の中にあっても、ハッカーに限っては英語を使う十分な理由があります。Eric Raymondは『ハッカーになろう』[1] の中で次のように語っています。

4. まともに英語ができないならば、身につけなさい。

……英語以外を母語とする数名から、英語はハッカー文化やインターネットでの作業用言語なんだということ、ハッカーコミュニティーで役に立つには英語を知らないとダメだということを指摘するようにいわれたのです。

これはまったくそのとおりです。1991年頃、母語が一緒でも英語を第一外国語として身につけている多くのハッカーたちは、技術的な議論をするときに英語を使うというのを知りました。そのとき教わったのは、英語は技術用語がほかの言語よりも豊富で、だから英語のほうがとにかくこの仕事に向いているのだということです。

フィンランド人であるリーヌス・トーヴァルズは自分の書くコードのコメントを英語で書きます（どうやら英語以外で書こうなんて考えたこともないようです）。彼の流暢な英語は、Linuxの開発者の世界的なコミュニティをリクルートしてくるにあたっての、とっても大事な要因でした。

日本語に限っていえば、先達の労苦によって「英語のほうが技術的な議論に向いている」ということはありません。とはいえ、ハッカー文化が英語圏の文化に大きく影響を受けていることは否定できませんし、それに逆らうのもあまりスマートな態度ではないでしょう。

さらにいえば、コンピュータ関係の多くの情報が英語で発信されている以上、それを誰かが日本語に翻訳してくれるまで口を開けてボーッと待っているのは、どう考えても「ハッカー的」な態度ではなさそうです。

ハッカー流英語学習法

それでは、どのようにして英語を学習すればよいのでしょうか。ハッカーらしいスマートな学習方法はないものでしょうか。

知人の中で最も効果的に外国語を学習した人たちは、いずれも「その国に飛びこんで1日中その言語を使わざるを得ない状況に自分を追い込む」ことを実践していました。この方法は非常に効果的で、早ければ数か月で言語をマスターできます。ただ、デンマークのようにテレビから英語漬けという環境でない限り、肉体的、精神的、そして経済的にとてもチャレンジングな方法なので、どなたにでも手放しでお勧めできるわけではありません。

もっと「普通の人」にお勧めの方法[2] はないものでしょうか。すぐに思い付くのは、世の中によくある英会話学校です。しかし、英会話学校はネイティブスピーカーの優秀な講師をそろえているかもしれませんが、だからといって「EmacsとViのどちらが優れているか」とか、「動的言語の優位性」などについてのディスカッションに付き合ってくれるかというと、どう考えても望み薄です。ハッカーの英語という観点からは、英会話学校は費用対効果が低いかもしれません。ハッカーとしての英語を身につけたい場合には、もうちょっと違う方法を考えてみる必要がありそうです。

英語力は、以下の4つに分類されます。

読む（reading）

書く（writing）

聞く（hearing）

話す（speaking）

理想をいえば、この4つがまんべんなく上手であるのに越したことはないのですが、とりあえずハッカー的に英語を学ぶのであれば、これらには明確な優先順位があります。つまり、

reading >>> writing >> hearing > speaking

です。

現在、ほぼあらゆる情報はインターネットを経由した文字情報[3] でやり取りされます。ですから、まず優先すべきは文字情報の取り扱い、それも情報収集に効果的なreadingの強化でしょう。

言語の学習は、いかに大量にその言語に触れるかで決まります。英語を学ぶ、特にreading能力の強化は、どれだけたくさんの英語を読むかで決まるわけです。ここでお勧めなのは、ソフトウェア関係のメーリングリストを読むことです。自分が興味を持っており、最新情報の日本語化が少し遅いようなジャンルのメーリングリストがよいでしょう。私はruby-talkなどのRuby関連メーリングリストを活用していますが、これは流量が少々多すぎる[4] かもしれません。まあ、読めなかったり、意味がわからなくても、実害はないので、どんどん読み飛ばせばよいのですが。このとき、翻訳ソフトを使ってはいけません。あれは学習の害にしかなりません。文法理解の力を怠けさせるからです。その代わりに辞書を活用してください。

readingができるようになれば、次第に英語表現の幅が広がり、writingもできるようになります。writingには好きなだけ時間を使うことができるので、readingによって英語に親しむようになれば、次第に上手に表現できるようになってきます。少しずつメーリングリストに書き込みもできるようになるでしょう。

hearingとspeakingはもう一段難しくなります。readingとwritingで基礎体力を付けたら、海外のイベントに参加するとか、Skypeで話すなどの手段も考えられますが、これらについてはまた別の機会にまとめましょう。

逆手に取る

日本において英語が読めるというのは、いろいろな意味で有利になります。日本語のおかげで「情報格差」が存在するわけですが、「格差のあるところにチャンスあり」です。最新の情報を入手している、知られざる情報を教えてあげられる、日本の情報を発信できる、どれをとっても立派なチャンスです。ビジネスとして成功するか、ハッカーとして大成するか、いずれにしても英語力はあなたの助けになることでしょう。

『ハッカーになろう』

原題『How To Become A Hacker』。
http://www.catb.org/~esr/faqs/hacker-howto.html
山形浩生による日本語訳は以下のURLで読める。

http://cruel.org/freeware/hacker.html ↑

「普通の人」にお勧めの方法

もっとも、「ハッカー」であって「普通の人」というのは存在しないような気もするが、気にしないことにしよう。 ↑

インターネットを経由した文字情報

最近はPodcastingのような音声情報も増えているが、情報入手という観点からは無視しても実害は少ないだろう。ちなみに、Podcastingはヒアリングのトレーニングに役立つ。 ↑

流量が少々多すぎる

原稿執筆時点でruby-talkの1日当たりのメール数は200通弱である。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第67章

Matz Essay67

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
理系・文系

[オープンソースマガジン, 2006年11月号]

理系と文系の区別について。意味がないなとずっと思っているのですが、20年経っても衰退する気配はないですね。人間はわかりやすい二分論が大好きで、固執するということなんでしょうか。ただ、プログラミングの重要な一部としてユーザーの気持ちを考えること、要求されているものを明確化し言語化するなどの工程があり、それに求められる特質は世間一般に言う「文系的能力」なのは間違いないと思うのですが、あまり理解が進まないですね。やはり「プログラミングは理系のもの」とイメージはいくら時間が経っても強固なものなんですかね。

2種類の人間

「世の中には2種類の人間がいる」というのは、よく使われるフレーズです。私の一番のお気に入りは「世の中には2種類の人間がいる。人間を2種類に分類したがる人間と、そうでない人間だ」です。実際、人類の分類癖は相当なもので、科学の発展の歴史は分類の歴史といってもよいでしょう。私の愛するオブジェクト指向も、その根源にはクラスによる分類が関係していそうです。

学生の頃の典型的な分類は、理系・文系というものです。私が高校生の頃は、「工学部や理学部、医学部などに進学したい人は理系、それ以外は文系」というような分け方でした。また、理系では数学や物理、化学などの「理系科目」が重視され、文系では国語、英語、社会などの「文系科目」が重視されていたように思います。高校を卒業してからずいぶん経つのですが、今でも似たような分類をしているのではないでしょうか。

しかし、高校時代の私は、この分類があまり好きではありませんでした。高校生になる前からコンピュータ好きで、将来はプログラミングの分野に進もうと考えていた私は、当然のように理系に進みました。ソフトウェア関係の大学の学科はたいてい工学部とか理学部などに所属していましたし、その目的のためには理系に進むのが当然の選択のはずでした。

ただ1つ、想定外だったのは、興味の方向と裏腹に私の得意科目が（得意な順に）国語、英語、社会であり、苦手なのは（マシな順に）化学、物理、数学だったことです。理科や数学が嫌いというわけではないのですが、どうにも計算が苦手で、よい成績を取れませんでした。特に数学は、母校（いちおう進学校でした）の理系百数十人中、ダントツで最下位[1] ということもあったほどです。自分の望む進路のためには一番苦手な科目を克服しなければならず、相当つらい思いをしたこともたびたびでした。

そんな私ですが、共通一次試験[2] の数学以外の科目と、二次試験の英語に頼って何とか大学に潜り込みました。しかし、大学に入ってからも数学には苦労させられます。理系学科の学生は、（私のような一部の例外を除くと）かなり数学のデキがよいのです。周りの学生が当然のように理解していることがさっぱりわからず、単位取得に苦労[3] しました。

進路指導上の便宜的な分類のはずの「理系・文系」ですが、その影響は卒業して社会に出てからも続きます。たとえば、理系学科を卒業した人よりも文系学科を卒業した人のほうが、生涯収入が高いそうです。これも学歴社会の影響でしょうか。また、「理系的性格の人はこういう行動をする」という性格分析も盛んです。

理系的人格

ところで、理系的人格って何でしょう。典型的には「工学部や理学部の出身[4]」「数学や理科などが得意」「ものづくりが好き」などと形容されるようです。他にも「ブランドなど形のないものを受け入れない」「何でも修理・分解したがる」「人間関係が上手でない」「理屈っぽい」「知識が深い」「のめり込みやすい」などがあげられます。

たしかに、この業界には、そういう条件に当てはまる人が多そうです。とはいえ、そういう人ばかりかというとそうでもないですし、「そういう人が、本当にプログラミングに向いているのか?」と問われると、実は少々疑問があるのです。

プログラミングと理系・文系

そもそもコンピュータは、理系的分野から誕生した技術です。初期の計算機は歯車で構成されていましたから機械工学の産物ですし、電子化された最近のコンピュータは電気工学、電子工学などで作り上げられています。また、計算機の基礎となる理論は、数学によって構成されています。ブール代数やラムダ計算[5] など、名前を聞いたことがあるのではないでしょうか。

そのような「理系の塊」と言ってもよいコンピュータですが、本当に理系的人格だけが必要なのでしょうか?　考えてみると、コンピュータとその背景の原理は理系的ですが、ソフトウェアの開発は必ずしも理系的ではありません。ソフトウェア開発の手順を見てみると、多くの場合、ソフトウェアが解決すべき問題を把握し、その問題を解決するような仕組みとしてソフトウェアがデザインされます。そこで最も重要なのは、「人間が関わる組織の作業をコンピュータによっていかに自動化するか」という視点です。扱うのは人間と人間の関わりであり、あえて分類するなら文系的な活動です。さらにソフトウェア開発には、仕様書や設計書といった文書がつきものです。文書作成も本質的には文系的活動ですよね。

オープンソースソフトウェアでも事情はさほど変わりません。オープンソースソフトウェア開発で最も重要なのは仕様の策定やコミュニティ運営だと思いますが、仕様の策定は先ほど述べたように文系的活動ですし、コミュニティ運営に求められる人々のコミュニケーションを円滑に行うことも文系的活動以外のなにものでもないでしょう。

私は言語設計者として、人々が使いやすいプログラミング言語はどうあるべきかについて日々考えていますが、「人間がプログラミング言語を使っていてどう感じるかについて考えること」も、これまた文系的です。「人間工学に近い分野であり、理系ではないか」と言ってくださる方もいますが、Rubyのデザインは決して工学的アプローチにのっとっておらず、お世辞にも理系的ではありません。

要するに、一般の人には理系バリバリと思われているプログラマーの活動は、実はその大半を文系的活動が占めているわけです。私のような理系的頭脳に欠陥がある人間でもやっていける理由は、この辺にあるのです。

ただ、プログラミングが理系的人格と無縁かというと、そうでもありません。あまり頻繁ではありませんが、何らかの数学的知識が必要な領域のプログラムは存在しますし、また理系的発想が問題を解決してくれる局面もあります。つまり、プログラミングにはいろいろな才能が発揮されるさまざまな領域が含まれるということなのでしょう。

プログラマーへの向き・不向き

プログラマーが文系的活動を多く含むのであれば、いわゆる文系人間を捕まえてきてプログラマーに仕立てれば良いのでしょうか?　そのようなことは、実際に行われています。たとえば、私が最初に就職したソフトハウス[6] では、同期入社が数百人もいて、その多くがプログラミング経験のない文系学生でした。「やっぱり向いていない」と短期間で辞めていく人もそれなりにいましたが、どちらかといえばプログラマーとして適応していく人のほうが多いようでした。プログラマーとしての適性は、世間でいう文系・理系とは違う軸に分布しているようです。そういえば、大学時代の同期にも「やっと卒業した。もう二度とコンピュータは触らない」と高らかに宣言した人がいましたね。

このようなことを考慮すると、実際にプログラマーに向いているのは、

論理的に考えられる

コンピュータの都合に合わせられる

忍耐強い、またはコンピュータが好き

という人ではないかと思います。世の中にはコンピュータが動作するロジックを頭の中で描けない人が一定数いますが、そういう人はやっぱりプログラマーには向いていない気がします。

文系的理系プログラマーの勧め

このように、プログラマーの活動には思った以上に文系的要素が含まれています。文系・理系と区別するばかりでなく、調整能力に優れた文系的特質と、技術力に優れた理系的特質の両方を組み合わせてこそ、最高のプログラミングを達成できるのではないでしょうか。

理系的なプログラマーの皆さん、文系的能力を伸ばすことにも関心を持ちましょう。文系的人間の皆さん[7]、実はプログラマー適性の持ち主かもしれませんよ。そういうことを気付かせてくれたという点でも、私の理系的学力のなさも捨てたものではなかったかもしれません。ありがたいことです。

ダントツで最下位

正直、ここまで低いと自分の脳を信頼できなくなりますね。 ↑

共通一次試験

正式名称「共通第1次学力試験」。現在の大学入試センター試験に相当するテスト。年が知れる。 ↑

単位取得に苦労

しかも、情報系って数学が必須科目なのである。 ↑

工学部や理学部の出身

「それ人格じゃないじゃん」という批判は甘んじて受けよう。 ↑

ブール代数やラムダ計算

ブール代数はジョージ・ブールが考案した0と1からなる2値論理を扱う代数系、ラムダ計算はアロンゾ・チャーチによって考案された関数の定義と実行を抽象化した計算体系。 ↑

私が最初に就職したソフトハウス

当時の経営者がそこまで考えて学生を採用していたかどうかはわかりませんが……。 ↑

文系的人間の皆さん

本当の文系的人間は『オープンソースマガジン』は読まないような気もするが。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第68章

Matz Essay68

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
美しいコード

[オープンソースマガジン, 2006年12月号]

コードの美しさについて語った記事です。コードの美しさといえば、そのテーマにまるまる一冊を捧げた『ビューティフルコード』（オライリージャパン）があります。この本は著名なプログラマーによるエッセイ集で、実は私も寄稿しています。英語版のBeautiful Codeが出版されたのが2007年6月（日本語版は2008年4月）であることを考えると、この時点ではエッセイに取り掛かっていた可能性があります。おそらくは出版前でまだ口外できないものの、作業中のエッセイに触発されてこの記事を書いたものと思われます。とはいえ、今読み返したら、この記事の内容と、実際のエッセイの内容はあんまり重複してませんねえ。

ハッカーの好む美しさ

新しい日本の総理大臣のキャッチフレーズは「美しい日本」だそうです。日本にはよいところ、美しいところがたくさんあることは承知しているつもりですが、それでも政治の分野で「美しい」という主観的な基準を持ち込むことには少々抵抗があります。「美しい」とは、大変魅力的であると同時に、人によって基準の異なる大変難しい単語でもあるわけです。

政治家と同様に、ハッカーも美しさにこだわります。ハッカーが扱うのは主にソフトウェアですから、こだわりの対象はソフトウェアの美しさです。しかも、たとえばGUIにおけるアイコンのデザインといったアートの美しさよりも、コードの美しさやシステム構成の美しさに対するこだわりのほうが大きいように感じます。この辺は「数式の美しさ」にこだわる数学者の心情[1] と似ているのかもしれません。

どのようなコードが美しいのか

では、ハッカーはどのようなコードを美しいと感じるのでしょう。私もコードについて美しいとか醜いとか日々感じているにもかかわらず、改めて「どのようなコードが美しいのか?」と問われると、即答できない自分に気が付きます。

とはいえ、何かあるはずなので考えてみたところ、以下のような基準を思い付きました。

明快なコード

単純なコード

すばらしいコード

どうやら、私はこのようなコードを美しいと感じているようです。

明快なコード

以前、社会人になった直後のことですが、Cで書かれているにもかかわらず、どう見てもCOBOLにしか見えないプログラムを読む機会がありました。Cなのに、

すべての変数はグローバル

変数名、関数名は連番数字付き

ファイル先頭には「IDENTIFICATION DIVISION」というコメント

というプログラムには、正直、頭がクラクラ[2] しました。COBOLがダメだとは言いませんが、TPOがあるだろうと思ったものです。

これは極端な例かもしれませんが、「プログラムとは、文法エラーにならないだけでは十分でなく、その表現に優劣がある」ということを強く感じさせる経験でした。簡単にいうと、「同じ言語で書かれていても、読みやすいプログラムと、読みにくいプログラムがある」のです。

もちろん、コンピュータ側はプログラムの読みやすさなんて気にしません。どんなに超絶技巧を尽くした暗号のようなプログラム[3] でも、文法を満足している限り、何の文句もいわずに実行します。しかし人間の場合、そうはいきません。人間は視覚に影響されやすく、またプログラムに埋め込まれている「意図」に敏感に反応するからです。仮にプログラムに登場する名前をまったくランダムな単語で置換したとすると、プログラムの挙動を読み取れなくなる人が続出するでしょう。

プログラムを人間が読む行為は、一般に考えられているよりもずっと重要なことなのです。ほとんどのプログラムは「書いて実行したらそれで終わり」ではなく、バグがあれば、人間がプログラムを読んで、本当にやりたいことと実行内容の違いを見つけ出さなければいけません。他人が書いたプログラムを保守するためにも、プログラムを読まなければいけませんし、自分自身が書いたものでも半年以上経っていれば他人が書いたものと同じような状態になります。

となると、プログラムの見栄えや読みやすさも、それだけ重要ということになります。コードは適度にグループ化されているか、関数は適切に分割されているか、変数名や関数名に適切な名前を選んでいるか、あるいはインデントやフォーマットが一貫しているか、そういう見かけが「美しいコード」への第一歩です。

ある程度経験を積んだプログラマーは、それなりに自分のコーディングスタイルを持っています。インデントや制御構造の使い方、名前の付け方などに独自の癖が出やすいからです。以前、私ともう1人のベテランが一緒にプログラムを開発していたときなど、一目見ただけで誰がどの部分を担当していたのかわかったものでした。ある関数の担当が変わると、最初に自分のコーディングスタイルに合わせてリファクタリングしてから作業にかかったからです。途中から意地の張り合いみたいになってしまいましたが。

単純なコード

単純なコードには美しさを感じます。とはいえ、単純なだけのコードなら誰にでも書けます。しかし、一見とても複雑そうに思える問題の本質をとらえて、的確に分割し、単純な部品の組み合わせに切り分けられたコードを見るのは喜ばしいものです。単純なコードに美しさを感じるのは、複雑さの中に隠された秘密を解き明かし、鋭利な切り口で切り出してくる職人芸に対して感銘を受けるからかもしれません。

単純なコードは、理解しやすく、変更に強いものです。しかし、この単純さは適切な分析によって取り出されたからこそ得られるもので、ただ漫然と問題に当たっていただけでは得られません。最初の単純さを生み出す過程[4] にこそ、美しさの秘密が眠っています。

たとえば、デザインパターンは「単純な美」を実装したものでしょう。ソフトウェア開発にしばしば登場するパターンに名前を付けたカタログであるデザインパターンは、典型的な問題を解決するための分析を優秀なプログラマーが一生懸命考えてくれたおかげで、生み出されたものです。これらのパターンはよく考えられていて、問題が必要以上に複雑にならないように、各オブジェクトに役割が適切に分担されていますし、将来の変化への対応も局所的に解決できるようになっています。このような理解しやすさや変更への強さなどが、ハッカーにソフトウェアを美しいと感じさせる原因なのでしょう。

すばらしいコード

外見が美しいコード、構成が美しいコードは、確かに美しいのですが、これだけでは真にハッカーの心を打つコードとはいえません。真に必要なのは「驚き」です。つまり、普通に考えてはできそうもないことをさらりとやってのけるコードに美しさを感じます。その本質はアルゴリズムにあります。

最近、感動した例としては、圧縮されたインデックス検索を行うコードです。通常、全文検索などで用いるインデックスは、文書量が大きくなるとそれに比例する形でサイズが増加します。ある程度以上大きなインデックスは扱いにくいし、ディスク容量の問題も発生するので圧縮したいのですが、インデックス操作の効率は検索速度に直結します。空間効率を取るか、実行効率を取るかは難しい問題です。

ところが、両方の効率を一度に実現するすばらしいアイデアがあったのです。通常、データ圧縮に用いるハフマンコーディングという技法は、頻出する「単語」に短いコードを、あまり登場しない「単語」に長いコードを割り振ることで圧縮を行います。このため、圧縮データは単語辞書と辞書によるコード化を行った文書の組み合わせになります。一方、全文検索に用いる転置インデックスは、単語辞書と出現位置の組み合わせですから、本質的に類似した構造を持っています。圧縮辞書検索はこの類似を利用して、圧縮されたままインデックスを直接検索できるテクニックです。これを最初に見たときには、やられたと思いました。発想による美しいコード、私にとってこれが最も美しいコードに感じられます。

まとめ

ハッカーがコードに感じる美しさについて、書きつづってみました。実利主義的なハッカーは、読みやすい、変更しやすいなど実用的なコードに美しさを感じます。しかし、頭の良い人の書いたコードに対する羨望 （や嫉妬）のような感情からも美しさを感じるようです。自分の書いたコードを読み返すと、美しいものもそうでないものもあります。皆さんも、美しさという観点からコードを眺めてみてはいかがでしょう。

「数式の美しさ」にこだわる数学者の心情

映画『博士の愛した数式』では、オイラーの等式が美しい数式の典型として登場している。数学オンチの私にはよくわからないけれども。 ↑

正直、頭がクラクラ

そのプログラムを一緒に眺めていた先輩は「どんな言語でもCOBOLは書けるんだよ」としみじみ語っていた。 ↑

超絶技巧を尽くした暗号のようなプログラム

実例としては、毎年開催されるIOCCC（International Obfuscated C Code Contest）に参加しているコードがあげられる。びっくりすること、請け合い。
http://www.ioccc.org/ ↑

単純さを生み出す過程

これは優れた工芸品に対して受ける感動と同類のものだと思われる。あるいは、雪の結晶のような自然の作り出す、シンプルであると同時に神秘的な美しさにもつながる。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　第69章

Matz Essay69

まつもと ゆきひろのハッカーズライフ
オープンソースよ、永遠に

[オープンソースマガジン, 2007年1月号]

ハッカーズライフ連載の最終回。フリーソフトウェアとオープンソースについての解説。特にあまり触れられない背景と動機について解説しています。オープンソースのありかたもあまり変化していませんね。この20年の変化について考えると、

ソフトウェア全般

オープンソースがより一般化した

ソフトウェアがますますWeb中心になった

コンピュータの性能は上がった

プログラミング言語

静的型言語の流行

関数型アプローチの流行

新しい言語は企業がバックについているものが多い

JavaScript/TypeScript技術の盛り上がり

などがありますね。しかし、総合的に見るとこれだけ時間が経っているのに、ユーザー体験は意外と変化していないというのが正直なところです。これから20年後はいったいどうなっているのでしょうか。新しい技術により、まったく違う世界になっているのか、それともやはり「意外と変化していないね」と笑うのか。未来はどっちでしょう。長生きして明るい未来を見たいものです。

オープンソースって?

オープンソース/フリーソフトウェアとの付き合いも、ずいぶん長くなりました。初めてフリーソフトウェアに触れたのは大学時代の1989年で、EmacsとGCCがフリーソフトウェアとの最初の接近遭遇です。自分でリリースした最初のフリーソフトウェアは、Emacs Lispで書かれたメールリーダーcmailでした（1990年）。その後、Rubyをリリースしたり（1995年）、今の会社に転職してフルタイムのフリーソフトウェア開発者になったり（1997年）、私の生活に占めるオープンソースの割合はどんどん高まってきています。

このように「オープンソースな生活」をしている私ですが、困ったこともあります。IT業界人でない人に、「オープンソースとは何か」をなかなか理解してもらえないのです。こちらにもこだわりがあるので「無償のソフトウェア」などという簡単かつ誤解を生みそうな表現はできませんし、苦労して説明しても結局は煙に包まれたような顔をされてしまいます。

この「理解されにくさ」は、そもそもオープンソースという単語が誤解されやすいうえに、いろいろな側面を持つ多面的な概念であることと無関係ではないでしょう。というわけで、今回はオープンソースという概念の多面性について考えてみます。

定義

まずは、言葉の定義から見ていきましょう。フリーソフトウェアの定義は「（FSF[1] の考える）ソフトウェアの自由を保証するソフトウェア」であり、ここでいうソフトウェアの自由とは、

実行する自由

ソースコードを読む自由

ソースコードを改変する自由

ソースコードを再配布する自由

のことです。実行の自由を保証するため、ソフトウェアは無償で入手できる必要がありますし、学習・研究用にソースコードも入手可能でなければいけません。また、不具合の修正や自分の目的に合わせるための改変を許可したり、他の人に勧めるために再配布も自由である必要があります。

一方、オープンソースソフトウェアとは、「オープンソースの定義」[2] を満たすライセンスで配布されているソフトウェアのことです。オープンソースの定義が、作者の意向でもソフトウェア自体の性質でもなく、ライセンスによって定められることに注目してください。つまり、どのようなソフトウェアであるかよりも、そのソフトウェアが「どのように扱えるか」という点を問題としているわけです。

オープンソースの歴史

オープンソースは1998年に誕生した新しい単語ですが、それよりもはるか以前から成立していたフリーソフトウェア運動に端を発しています。これは、当時MITに所属していたRichard M. Stallmanが始めた「ソフトウェアの商用化によって、それ以前にプログラマたちが享受していたソフトウェアの自由が奪われていくのを憂えて誕生させた運動」です。1983年、Stallmanが自身で開発していたEmacsエディタなどをGPL[3] の下で公開し、他の人々にもこのライセンスの採用を勧めました。それ以来、StallmanとFSFは数多くのソフトウェアをGPLの下で公開しており、優れたコンパイラであるGCCや、UNIXコマンドの多くをカバーするGNUツールなど、オープンソースにとって欠かせない存在になっています。

しかしこの考えは、企業にあまり理解されませんでした。一説には「フリー」という単語が「無料」を連想させるからとも、商用ソフトウェアを毛嫌いするStallmanの態度が商用ソフトウェアも扱うIT企業に敬遠されたともいわれていますが、はっきりしたことはわかりません。そのような環境の中で、フリーソフトウェアをビジネス領域に定着させるための方策として誕生した単語が「オープンソース」です。これは「ソースコードを公開している」という部分しか表現していない単語ですが、

真新しい言葉が持つよいイメージ

無料というビジネス的に望ましくない側面を強調しすぎていない

なんとなく新しいビジネストレンドという印象を与えられる

などの利点から、ビジネスに近い人々から支持されました。Stallmanたちは「オープンソースという言葉には最も重要な『自由』が含まれていない」と反対しましたが、現実派は「オープンソースの定義によって自由は保証されている」として、この点をあまり重視しませんでした。

オープンソースの背景

「なぜオープンソースなのか?」、また「なぜオープンソースが成立できるのか?」という点が気になる人もいるでしょう。

フリーソフトウェアの場合は簡単です。フリーソフトウェアには「ソフトウェアの自由を維持する」という崇高な目的があります。過激な行動こそありませんが、基本的には人類の歴史で繰り返されてきた自由闘争の一種です。ところが、自由にそれほど固執しないオープンソースの場合には、ちょっと話がややこしくなります。無理やり一言で表現するなら「近年の社会の変化に適合したソフトウェア開発のありかた」とでもいえばよいでしょうか。

もともと知識や情報を共有するという行為は、科学の領域では普通のことでした。知識を論文として（無償で）公開し、先人の業績を利用して新たな研究を行うことは当たり前のことです。ソフトウェア、特に商用ソフトウェアは「商品」として扱われるので忘れがちですが、論文の内容と同様のやり方が適用できます。とはいえ、ソフトウェアの開発にはそれなりに費用がかかるわけですが、それを「無料のソフトウェア」として公開してしまうことに抵抗はないのでしょうか?　これには2つの理由があります。

最初の理由は、コンピュータの普及とインターネットの発達です。昔はきちんとしたソフトウェアを開発をしようと思えば、高価な大型コンピュータを導入し、たくさんの技術者を集める必要がありました。それが今では家庭にあるコンピュータでも十分可能で、ネットでのやり取りだけで開発されることも珍しくありません。趣味のプログラミングのレベルでも、相当な開発ができるようになったのです。

もう1つの理由は、ソフトウェアの複雑化とコモディティ化[4] が同時に起こったことです。ソフトウェアがカバーする領域はどんどん広くなり、ソフトウェアはどんどん複雑になっています。昔は1万行程度で実現できていたOSも、今では600万行を超える[5] ような一大ソフトウェアになっています。ところが、人間の財布の中身はさほど変化しませんから、1つ1つのソフトウェアの規模がどんなに大きくなってもソフトウェア全体にかけられる費用はそんなに増やせません。結果として、よほどの大手でなければ、自分たちだけで必要なソフトウェアを開発・提供できなくなってしまいました。企業がオープンソースに注目する理由はここにあります。「すべてのソフトウェアを自分たちで開発できない以上、競争力の源になる一部を除いて、みんなで共有して開発したほうが得になる」という企業側の冷徹な計算があるのです。

オープンソースに関わる人々の思惑は1つではありません。経営上の損得から参加する企業、ソフトウェアの自由のために参加するプログラマー、上司の命令だから参加する会社員、それこそ千差万別です。しかし、オープンソースによってすべての人が幸せになる可能性があり、それが継続していくような発展的な循環が起きているのは、本当によいことだと思います。そして潤沢なオープンソースソフトウェアに囲まれることで、ハッカーは自らがハッカーたりえる「場」を見いだせるのではないでしょうか。

終わりに

これまで皆さんにご好評いただいた本連載「まつもとゆきひろのハッカーズライフ」は、残念ながら今回で最終回になります。UNIX USER時代から数えると24回にもわたってお付き合いいただき、本当にありがとうございます。連載が終わってもハッカーとしての人生はまだまだ終わりません。これからも皆さんがプログラミングライフを楽しむことができるようお祈りしています。Happy Hacking!

FSF

Free Software Foundationの略。
http://www.fsf.org/ ↑

「オープンソースの定義」

オープンソースの定義は、もともとDebianディストリビューションにおいてフリーソフトウェアと認定する基準を定めた「DFSG（Debian Free Software Guideline）」がベースになっている。第1特集Part 4のリスト1参照。
http://opensource.org/docs/definition.php
http://www.opensource.jp/osd/osd-japanese_plain.html ↑

GPL

GNU General Public Licenseの略で、ソフトウェアの自由を保証するために定義されたライセンス。
http://www.gnu.org/copyleft/gpl.html ↑

コモディティ化

コモディティ（Commodity）は日用品。日用品のようにありふれていて、安く手に入り、生産にコストがかけられなくなること。 ↑

600万行を超える

最近のLinuxカーネルだけの話。Windows 2000が約2000万行、Windows Vistaもおそらく数千万行クラスだと思われる。 ↑

<< 前ページ　次ページ >>

Matz Essays Volume 2

HOME　>　Volume 2　>　はじめに

はじめに

本書は、過去（2003年から2007年まで）、いろいろな雑誌に掲載された執筆した私の記事をまとめたものです。もう20年くらい前のことになってしまいますね。若かったからなのか、この頃の執筆量は現在よりもはるかに多いですね。この時期には、執筆だけでなく、ばりばりとプログラミングもしていたはずなので、すごい生産性です。若さってすごい。

Vol. 2の記事は基本的にRubyのことをまとめたものです。言語としてのRubyは驚くほど変化が少なく、これらの記事に書かれていることは現在でも有効です。ただ、前半「探訪Ruby」をまとめた部分は、ちょうどRuby on Railsがまだ有名になっていない頃の記事ですから、特にWWWを扱った部分は古さが目立ち、直接役立つ知識ではなくなっていますね。たとえば第37章で紹介しているInstikiはRuby on Rails開発前のDHHが手掛けたWebアプリケーション（Wikiシステム）です。直接役に立たなくても、過去のDHHの思想の一端が垣間見えるかもしれません。

この本をまとめるにあたって、すべての記事を読み返してみました。もちろん、古い内容もたくさんありますが、今でも変わらないものもたくさんあります。私たちは普段、次々と現れる新技術に追い回されていて、常に新しいことを勉強しなければ取り残されてしまうような不安にさいなまれがちです。しかし、古い記事を読み返してみると、長期的な視点では変化しないものがあり、本書を読みながら、どの部分は古びて、どの部分は生き延びているか考えることで、この業界で個別の流行に過度に振り回されずに生きることについての示唆を得られるような気がしました。

本書を読む皆さんには、私と同じ時代を生きた人もいるかもしれません。それらの方々は懐かしく感じながら読んでいただければ幸いです。あるいは、これらの記事が書かれたは自分が生まれる前だった読者もいらっしゃるでしょう。そういう方々には、本書から時代を超えた学びがあることを心から希望します。

2024年9月
島根県の温泉地にて
まつもとゆきひろ

<< 前ページ　次ページ >>